<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../_templates/gisma/online.xsl"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../../../_templates/gisma/elml.css"?>
<lesson xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
	xsi:schemaLocation="http://www.elml.ch ../../../_config/validate.xsd" xmlns="http://www.elml.ch"
	label="GISBScL5" title="Die Projektarbeit">

	<entry>
		<paragraph>Die Durchführung von Projektarbeiten wird sowohl auf nahezu allen Lernfeldern <citation
				bibIDRef="frey"/> als auch der beruflichen Anwendung <citation
				bibIDRef="motzelpannen"/> als eine zentrale <formatted style="italic">Methode</formatted>
			eingesetzt. Daher existiert eine Vielzahl von Einschätzungen bezüglich
			möglicher Abläufe und konkreter Realisationen von Projekten. </paragraph> <paragraph>Die
			im TM GIS geforderten Rahmenbedingungen können folgendermaßen zusammengefasst werden:
			Die zu bearbeitende Fragestellung soll aus der Lerngruppe entwickelt werden, eine
			definierte Zielsetzung verfolgen und einen Arbeitsplan, der zumindest die erlernten
			Methoden integriert, aufweisen. Die Projektgruppe verteilt Aufgaben und Verantwortung und
			ist für die Durchführung des Projektes eigenverantwortlich. Am Ende der Arbeitsphase soll das Ergebnis
			von der Gruppe präsentiert und bewertet werden. </paragraph>

		<paragraph> Aufgrund der Teamorientierung sollte ein einheitliches
			Verständnis der Begriffe und der Ablaufstrukturen bestehen. Folgt man der DIN-Definition
			(zit. nach Wikipedia) so ist ein Projekt ein <citation bibIDRef="DIN69901">Vorhaben, das
				im Wesentlichen durch die Einmaligkeit der Bedingungen in ihrer Gesamtheit
				gekennzeichnet ist, wie z.B. Zielvorgabe, zeitliche, finanzielle, personelle und
				andere Begrenzungen</citation>.</paragraph>
		<paragraph>Projekte sollten spezifische Kriterien aufweisen: </paragraph>
		<list>
			<item>komplexe und innovative Problemstellungen </item>
			<item>definierte Ziele und Erwartungen </item>
			<item>definierte zeitliche Befristung und Aufwand</item>
			<item>Einsatz begrenzter Ressourcen (personell, sachlich, fachlich)</item>
			<item>Teamarbeit</item>
		</list>


		<paragraph>Projekte werden aufgrund definierter Zielsetzungen entwickelt und umgesetzt, indem
			komplexe und innovative Problemstellungen im Team bewältigt werden. Im Bereich der
			GI-Systeme haben wir verschiedene Beispiele kennengelernt - sei es in der Planung,
			Analyse oder Informationsbeschaffung und Datenakquise. Natürlich sind darüber hinaus
			noch viele Anwendugnsgebiete denkbar und bekannt. <newLine space="long"/> Die Entwicklung von GI-Projekten lässt
			sich mit allen komplexen, kreativen Tätigkeiten vergleichen, die über einen gewissen Zeitraum nicht
			genau vorher bestimmbare Tätigkeiten und Problemlösungen verlangen.</paragraph>

		<paragraph>Obwohl es sich konkret um die Umsetzung des GIS-Projektes als Prüfungsleistung
			handelt, stellen aus den zuvor skizzierten Gründen die meisten der Methoden akademische und
			berufliche Kernkompetenzen dar; wie beispielsweise Konzeption und Realisation von wissenschaftlichen
			Fragestellungen, anwendungsorientierte Projekte oder jede andere Art kreativer und strukturierter
			Tätigkeit im Team.<newLine/> Darüberhinaus verlangen Projektarbeiten die Anwendung und
			Optimierung übergeordnete Kompetenzen im kommunikativen und sozialen Bereich sowie des
			Verständnisses von "lebenslangem Lernen das die Rollen von Lernendem und Lernberater
			(anstelle Studierender und Lehrender). </paragraph>
	</entry>
	<goals>
		<lObjective>Sie planen und realisieren Ihr eigenes GI-Projekt entlang dieser
			Projektplanungsphasen</lObjective>
		<lObjective>Sie werden mit den Durchführung einer Projektarbeit vertraut sein.</lObjective>

	</goals>
	<unit navTitle="Projekte und ihre Umsetzung" label="GISBSc_VL5"
		title="Projekte und ihre Umsetzung">


		<entry>

			<paragraph>Naturgemäß liegt der Schwerpunkt einer GIS-Übung auf dem effektiven und
				transparentem Einsatz verschiedener GIS-Techniken bzw. dem vertraut werden mit
				Softwarewerkzeugen. Im Teilmodul GIS wird dies vor dem Hintergrund komplexe Themen
				problembasiert zu analysieren und bearbeiten realisiert. Sowohl für die
				wissenschaftliche als auch die gutachterliche Praxis ist es obligat, die jeweiligen
				kreativen wie arbeitstechnischnischen Abläufe auf transparente und nachvollziehbare
				Art und Weise zu dokumentieren und kommunizieren. <newLine/>Da Entstehung und
				Durchführung einer wissenschaftlichen Arbeit oder auch eines Gutachtens eine
				kreative Leistung, also kein linearer oder stringenter, sondern ein iterativer
				Prozess ist, verläuft die Arbeit in der Regel nicht so geradlinig, wie dies die
				abschließend formulierte Version vermuten lässt. Irrwege sind - insofern sie nicht
				die Dauer der Arbeit unverhältnismäßig verlängern - Teil des Arbeitsprozesses. Es
				gilt unter Beweis zu stellen, dass man befähigt ist, Lösungen auf eine
				(selbst)gestellte Frage hin zu erarbeiten. Natürlich sollten Fehler möglichst
				frühzeitig erkannt werden. Hierbei hilft eine klare Konzeption, die Strukturierung
				der Arbeit und die Kommunikation mit den Arbeitsgruppenmitgliedern und Betreuern.
				Eine <formatted style="italic">zureichend</formatted> intensive Recherche und
				Lektüre ist die Voraussetzung für wissenschaftlich, rechtlich (etc.) fundiertes
				Arbeiten.</paragraph>

		</entry>

		<goals>
			<lObjective>Sie verstehen die Bedeutung einer klaren Zielsetzung und Ausrichtung einer
				Projektarbeit/Studie</lObjective>
			<lObjective>Sie sind in der Lage Ihre Motivation und Zielsetzung in
				Arbeitsthesen/Hypothesen zu überführen</lObjective>
			<lObjective>Sie können aus der von Ihnen formulierten Problemstellung Lösungswege
				ableiten und formulieren</lObjective>
			<lObjective>Sie halten Zeitpläne ein bzw. nutzen eine De-Eskalationstrategie um
				zeitliche und organisatorische Engpässe zu vermeiden</lObjective>
			<lObjective>Sie sind in der Lage teamorientiert zu arbeiten und können ihr Projekt
				eigenverantwortlich strukturieren, durchführen und adäquat
				kommunizieren</lObjective>

		</goals>




		<learningObject navTitle="Entwicklung einer Zielsetzung"
			title="Zielsetzung - oder was will ich eigentlich warum machen?" label="V_lo1">
			<clarify>

				<paragraph>Während der Festlegung der Zielsetzung oder Fragestellung kommt es
					letztlich darauf an die Fragestellung zu <formatted style="bold"
						>fokussieren</formatted> und die zur Beantwortung <formatted style="bold"
						>essentiellen</formatted> Methoden (GIS-Techniken) und Informationen
					(Parameter) zu identifizieren. <newLine/>Im Rahmen des Ausbildungsprojekts
					sollten die Informationen durch möglichst homogene und ubiquitär verfügbare
					Datensätze verfügbar sein (Sekundärdaten). Müssen Daten und Parameter erhoben
					werden (Primärdaten) sollte dies in einem genau definierten und zielgerichteten
					Umfang erfolgen. Im Zenrum der Arbeit steht wie und warum diese Daten mit den
					angewandten Methoden bearbeitet werden.</paragraph>

				<paragraph>Um zu einer Fragestellung oder einem Projektarbeitsthema zu gelangen,
					bestehen prinzipiell drei Möglichkeiten:</paragraph>
				<list>
					<item>ein bereits ausgeschriebenes Thema zu wählen</item>
					<item>ein eigenes Thema frei zu wählen.</item>
					<item>eine Mischung aus beiden Varianten</item>
				</list>
				<paragraph>Natürlich gibt es vor und Nachteile bei allen drei Varianten (vgl.
						<citation bibIDRef="bänsch"/>). Es ist absolut gerechtfertig und sinnvoll
					die eigenen Interessen und Fähigkeiten bei der Wahl eines Themas zu integrieren.
					Nach <citation bibIDRef="but"/>, z.B.: </paragraph>
				<list>
					<item>Was kann ich besonders gut? </item>
					<item>Habe ich eher praktische oder theoretische Interessen? </item>
					<item>Will ich eher wissenschaftlich oder anwendungsorientiert arbeiten? </item>
					<item>Welches Berufsfeld interessiert mich? </item>
					<item>Brauche ich umfangreiche Betreuung oder bin ich lieber auf mich allein
						gestellt?</item>
				</list>

				<paragraph title="Es muss nicht die
					Neuerfindung des Rades sein"> Wählen Sie
					ein Thema für das Sie Interessen und Stärken entwickeln und dass sie in der
					festgelegten Zeitspanne nach realistischer Einschätzung erfolgreich bearbeiten
					können. Sobald Sie eine Thematik eingegrenzt haben, sollten Sie sich um die
						<formatted style="italic">Entwicklung</formatted> einer Problemstellung bzw.
					Fragestellung kümmern. Projekte können der Lösung von Problemstellungen dienen
					oder auch rein erkenntnisorientiert sein. Das heißt die Entwicklung <formatted
						style="italic">Ihrer</formatted> Fragestellung kann den unterschiedlichsten
					Motiven folgen. Allerdings muß im Rahmen Ihrer Projektarbeit die Fragestellung
					auf GIS-geleitete Generierung von Wissen oder Kenntnis fokussiert sein <citation
						bibIDRef="reudenbach"/>.</paragraph>
				<paragraph>Die Entwicklung einer belastbaren Fragestellung gehört zu den an-
					spruchsvollsten Aufgaben die Sie im Rahmen ihrer Ausbildung zu Erlernen haben.
					Die Fragestellung bleibt der Dreh- und Angelpunkt ihrer weiteren Tätigkeit, da
					Sie sich im Laufe der sich entwickelnden Arbeit immer wieder auf diese
					rückbeziehen werden, entweder zur Fokussierung Ihrer Ausarbeitung oder zur
					Anpassung der Fragestellung. Ohne eine klare und begrenzte Fragestellung besteht
					die Gefahr der völligen Beliebigkeit und Orientierungslosigkeit während Ihres
					Schaffensprozesses. Nehmen Sie sich die Muße alleine und in Ihrer Gruppe
					iterativ eine verständliche und von allen getragene und verstandene
					Fragestellung zu entwickeln. Dieser Prozess geht eng einher mit der Analyse der
					verfügbaren Daten und Methoden. Fast immer sind gute Fragestellungen erst nach
					längerer Beschäftigung mit der Thematik und häufiger Umarbeitung formulierbar.
					Die Entwicklung einer Thematik hin zu einer belastbaren Fragestellung kann in
					den folgenden Schritten ablaufen:</paragraph>
				<list listStyle="ordered">
					<item> Formulierung einer <formatted style="bold">Problemstellung</formatted> –
						Sie soll verdeutlichen, dass sich die Arbeit einer interessanten Frage­
						stellung oder Problematik widmet, die eine wissenschaftliche Bearbeitung
						sinnvoll, wünschenswert aber vor allem interessant erscheinen lässt </item>
					<item>Entwicklung der <formatted style="bold">leitende Fragestellung</formatted>
						bzw. des <formatted style="bold">konzeptionellen Gerüstes</formatted> – Was
						soll die Arbeit herausfinden Diese zielführende Fragestellung muss in der
						Regel in Unterfragen oder Thesen differenziert werden. Sie sollte
						strukturiert und nicht zu breit und umfassend gewählt werden </item>
					<item> Ausarbeitung und Formulierung des <formatted style="bold">Ziels der
							Arbeit</formatted> bzw. der <formatted style="bold"
							>Arbeitshypothesen</formatted>: Die Zielsetzung der Arbeit lässt sich
						nach der Aufarbeitung des Kenntnisstandes präziser eingrenzen. Die
						Formulierung von Arbeitshypothesen (was kann erwartet werden, was ist
						nachzuweisen?) ist ein essentielles Resultat dieses Prozesses.<newLine/>
						<formatted style="bold">Ohne klare Zielsetzung und Hypothese kann keine
							sinnvolle oder nachvollziehbare Studie durchgeführt
						werden</formatted></item>

				</list>

				<paragraph>Es gibt auch weniger wissenschaftsfokussierte Inhalte, die bei der
					Entwicklung einer Fragestellung zu berücksichtigen sind. Nicht nur der Zweck und
					die Zielsetzung sondern auch fast immer sind die Adressaten von erheblicher
					Bedeutung für die Entwicklung Ihrer Thematik. Es muss schon in der Fragestellung
					differenziert werden ob sie ein "Produkt" für z.B. Ausbildung, Information,
					Edutainment, Erkenntnisgewinn oder Verkauf auf einem existierenden Markt
					entwickeln wollen.</paragraph>

				<paragraph>Im Zentrum der Startphase jedes Projekts steht die Erstellung eines
					schriftlichen Exposés (auch Projekthandbuch, Lasten-/Pflichtenheft), das die
					Zielsetzung, Fragestellung und möglichen Lösungswege konkretisiert.</paragraph>

			</clarify>
			<act>
				<box cssClass="denkensienachbox" title="Denken Sie nach...">
					<paragraph>Sind Sie während Ihres bisherigen Studiums konsequent zu einer
						ähnlichen oder vergleichbaren Vorgehensweise angehalten worden? </paragraph>
					<list>
						<item>Wenn ja: Hat Ihnen der kreative und iterative Umgang mit einem Thema
							also die wiederholte Beschäftigung und das Fokussieren einer
							Fragestellung Freude bereitet?</item>
						<item>Welche inneren Prozess haben Sie durchlaufen? Ist Ihnen ein derartiges
							vorgehen eher lästig? Lernen Sie etwas Neues während dieser
							Auseinandersetzung Neues? Denken Sie es wäre sinnvoller den hohen
							Zeitaufwand zu minimieren um andere wichtige Dinge zu bearbeiten</item>
						<item>Wenn nein: können Sie Vorteil/Nachteile Ihrer bisherigen
							Arbeitstechniken für die Umsetzung Ihres GIS-Projekts benennen?</item>
					</list>
				</box>
			</act>





		</learningObject>
		<learningObject navTitle="Das Exposé" label="V_lo2"
			title="Das Exposé als erprobtes Mittel zur Entwicklung einer Projektarbeit">
			<clarify>
				<paragraph>der anschließenden Planung des Projekts vor allem darauf an ein möglichst
					effizientes und reproduzierbares Lösungsschema zu entwickeln. Zur Planung und
					Durchführung eines Projektes werden sinnvollerweise Pojektplanungstechniken
					eingesetzt die im Rahmen der des TM GIS jedoch nur am Rande behandelt werden
					können. Da in der Realität an einer solchen Planung heterogene Gruppen mit
					unterschiedlichem Wissen und üblicherweise kontroverser Interessenslage
					beteiligt sind, bieten sich Verfahren, wie das weiterentwickelte ZOPP
					(Zielorientierte Projektplanung) oder Problem- bzw. Zielbäume aus dem Logical
					Framework Approach, an. Wer dieses Thema zumindest ein wenig vertiefen möchte
					sei auf die <link uri="http://portals.wi.wur.nl/msp/?Introduction">knappe
						Zusammenstellung </link> bzw. für einen Einstieg auf Wikipedia <link
						uri="http://de.wikipedia.org/wiki/Projektmanagement"
						>Projektmanagement</link> hingewiesen. </paragraph>
				<paragraph>Im Rahmen von kreativen Schaffensprozessen die einer gewissen Struktur
					folgen ist die Anfertigungen eines sogenanntes <formatted style="underlined"
						>Exposés</formatted> ein erprobtes Mittel <citation bibIDRef="stangl"/>. In
					einem Exposé wird eigenständig die Fragestellung entwickelt. Das Exposé dient
					einer Gruppe zur Diskussion des Projektes und als Richtlinie für das spätere
					Bearbeiten des Projekts. Die nachfolgende Struktur soll als Leitlinie zur
					Entwicklung eines <formatted style="bold">maximal zweiseitigen
						Exposés</formatted> (Beispiele unter <link
						uri="https://ilias3.uni-marburg.de/repository.php?ref_id=237950&amp;cmd=sendfile"
						>ILIAS</link>). Das dekonstruierte Exposé kann, zerlegt in einzelne
					Arbeitspakete, als Projektplan aufgefasst werden. Ein solcher Plan ist als
					komprimierter Leitfaden für die Konzeption und Vorgehensweise bei der
					Entwicklung wissenschaftlicher/planerischer Fragestellungen gedacht. </paragraph>

				<paragraph title=" Schrittweise Entwicklung eines Exposés"/>
				<list listStyle="ordered">
					<item>Die <formatted style="bold">Entwicklung der Thematik</formatted>
						beinhaltet eine konzentrierte und aufwändige Beschäftigung mit den bereits
						unter Zielsetzung genannten Inhalten: <list>
							<item>Entwicklung einer Problemstellung</item>
							<item>Ableitung einer leitenden Fragestellung bzw. eines konzeptionellen
								Gerüstes </item>
							<item>Formulierung des Ziels der Arbeit bzw. der Arbeitshypothesen
							</item>
						</list>
					</item>

					<item>Die Bearbeitung und Entwicklung der Thematik ist <formatted
							style="underlined">eng gekoppelt</formatted> an die <formatted
							style="bold">Aufarbeitung der Quellenlage bzw. des
							Forschungsstandes</formatted> und der Berücksichtigung bzw. Integration
						der theoretischen / rechtlichen / technischen Grundlagen. Es ist wichtig,
						sowohl auf die Paradigmen, wie auf den theoretischen Kontext hinzuweisen,
						die der Arbeit zugrunde liegen. Im Rahmen einer praktischen Arbeit wird dies
						in der Regel durch Verordnungen, Gesetze, technische Blätter bzw.
						Auschreibungstexte und Lastenhefte geregelt. Diese haben bindenden Charakter
						und müssen berücksichtigt (=gekannt und zitiert werden). Dies ist sowohl
						eine Grundlage zur Ableitung der Hypothese dient aber auch der Dokumentation
						und Offenlegung der Quellen. Weiterhin ist es notwendig neben den Grundlagen
						auch den aktuellen Stand der Forschung/Anwendung zu erfassen um ein
						adäquates (=zeitgemäßes und valides) Resultat zu erzielen. </item>
					<item><formatted style="bold">Arbeitskonzeption, methodischer
						Ablauf</formatted>: Aufgrund der unter Punkt 1 festgelegten Arbeitsziele und
						der unter Punkt 2 identifizierten Rahmenbedingungen ist eine
						Arbeitskonzeption zu entwicklen. Der (potentielle) Arbeitsablauf und das
						methodische Vorgehen sollten kurz beschrieben, nach Möglichkeit in einer
						Grafik (Fließdiagramm) als Orientierungshilfe dargestellt werden. </item>
					<item><formatted style="bold">Methodisches Vorgehen</formatted>: Das gewählte
						methodische Konzept ist zu erläutern. Die Durchführung von der Berechnungen
						Statistischen Ansätze und die Auswertungen etc. sind knapp
						darzustellen.</item>
					<item><formatted style="bold">Zusammenfassung der erwarteten Ergebnisse
						</formatted>- Ergebnisse werden erst am Schluss der Bearbeitung erwartet,
						dennoch ist es sehr hilfreich kurz zu artikulieren, was der Bearbeiter als
						Ergebnis erwartet.</item>
					<item>Überprüfung der <formatted style="bold">Machbarkeit</formatted> und
						Festlegung eines <formatted style="bold">Zeitplans</formatted> - Der
						verfügbare Zeitraum ist ein knappes Gut. Daher ist die Erstellung eines
						„Projektplan“ sehr hilfreich um den Zeitbedarf und Forstschritt der
						einzelnen Arbeitsschritte abzuschätzen zu können Auf jeden Fall sollte aus
						dem Exposé hervorgehen, dass die geplanten Arbeitsschritte mit den
						verfügbaren Ressourcen machbar sind. Dieser Plan gehört nicht in die
						Ausarbeitung der Endergebnisse.</item>
				</list>

				<paragraph cssClass="importantbox" icon="important"> Das Exposé ist nicht der
					Abschlussbericht oder das Berichtsposter. Vielmehr soll es einen klar
					entwickelten und kommunizierten Gedankengang bezüglich der Ziele und
					Vorgehensweisen sowie erwarteten Ergebnisse des geplanten Projektes
					nachvollziehbar machen. Es bringt also den gruppeninternen Denkprozess in eine
					nachvollziehbare und diskutierbare Form.</paragraph>
			</clarify>

			<act>
				<box cssClass="denkensienachbox" title="Denken Sie nach...">
					<paragraph>Welche Hilfsmittel zum Strukturieren und Ordnen Ihrer Ideen sind
						Ihnen bekannt oder vertraut? </paragraph>
					<list>
						<item> Kennen Sie Mindmaps (z.B.<link
								uri="http://www.laum.uni-hannover.de/ilr/lehre/Ptm/Ptm_KreaMindMap.htm, sein"
								>Mindmap</link>) etwas?</item>
						<item>Sind Sie vertraut mit kollaborativer Wissensorganisation (z.B. <link
								uri="http://www.zotero.org/">Zotero</link>, <link
								uri="http://www.mendeley.com/">Mendeley</link>, <link
								uri="http://www.open-xchange.com/de/try-de">Open
							Xchange</link>)</item>

					</list>
				</box>
			</act>

		</learningObject>


		<learningObject navTitle="Die Projektplanung" label="V_lo3" title="Die Projektplanung ">
			<clarify>
				<paragraph>Die Projektplanung ist eine zentrale Aufgabe des Projektmanagements. Sie
					folgt üblicherweise auf den Projektstart und bereitet die durchführung des
					Projektes vor ist aber auch während der Projektdurchführung verantwortlich für
					die flexible Um- und Neuplanung.</paragraph>
				<paragraph>Die Projektplanung hat einen Anforderungskatalog -meistens als Lastenheft
					ausgeführt- als Grundlage. Mit Hilfe einer formalisierten Planung wird auch
					während der Abwicklung das weitere Vorgehen hinsichtlich organisatorischer und
					inhaltlicher und personeller Ressourcen strukturiert. Aus dem Projektplan werden
					die Aufgabenpakete abgeleitet, die wiederum die Grundlage für die Abschätzung
					des Arbeitsaufwands darstellen. Schließlich basiert auf dieser Schätzung eine
					erste Terminplanung (als Tabelle oder zb.als Gannt-Diagramm siehe
						Materialien)<newLine space="long"/> Die Ergebnisse der Projektplanung werden
					in einzelne Projektpläne überführt. Die wichtigsten sind Pläne für die
					Organisation, Strukturierung und Durchführung (Verantwortlichkeiten) des
					Projekts als auch die Dokumentation und Kommunikation der Termine, des
					Arbeitsfortschritts und ganz wesentlich der Entscheidungen während der
					Projektdurchführung. Zur Strukturierung von Projekten wird in der Planung häufig
					auf Phasenmodelle mit definierten Meilensteinen zurück gegriffen ( verändert
					nach <citation bibIDRef="wp_projektplanung" yearOnly="yes"/>.</paragraph>



			</clarify>
			<act>
				<box cssClass="bearbeitensiebox" title="Vertiefen Sie Ihr Wissen...">
					<paragraph>Eine knappe Einführung und Hinweise für eine intensivere
						Beschäftigung finden Sie unter <citation bibIDRef="but" pageNr="7-41"/> und
							<link uri="../../../material/PM_Rosner.pdf" type="PDF">Rosner (2000)
							"Kurzdarstellung Projektplanung". </link></paragraph>
				</box>
			</act>
		</learningObject>







	</unit>








	<bibliography>


		<websites bibID="gittadbs" accessedDate="05.12.2005" author="GITTA"
			title="Geographic
			Information Technology Training Alliance"
			url="http://www.gitta.info/website/en/html_reg/index.html"/>
		<book bibID="bänsch" title="Wissenschaftliches Arbeiten.  Seminar-  und  Diplomarbeiten"
			publicationPlace="München" publisher="Oldenbourg" publicationYear="1999"
			edition="7. Aufl." author="Bänsch, A."/>
		<book bibID="but" author="Backhaus, N. &amp; Tuor, R." publicationYear="2008"
			downloadUrl="http://www.geo.uzh.ch/fileadmin/files/content/abteilungen/human/PDFs/Leitfaden_v7_0.pdf"
			edition="Schriftenreihe Humangeographie 18" publicationPlace="Zürich"
			publisher="Geographisches Institut der Universität Zürich"
			title="Leitfaden für wissenschaftliches Arbeiten"/>
		<websites bibID="stangl"
			downloadUrl="http://arbeitsblaetter.stangl-taller.at/PRAESENTATION/expose.shtml"
			author="Stangl, W." accessedDate="05.12.2009" publicationPlace="Linz-Auhof"
			publicationYear="2009" publisher="" url="http://arbeitsblaetter.stangl-taller.at"/>
		<websites bibID="wp_projektplanung" accessedDate="1.12.2009" author="Wikipedia"
			downloadUrl="http://de.wikipedia.org/wiki/Projektplanung" publisher="Wikipedia"
			publicationYear="2005" title="Projektplanung"/>
		<websites bibID="DIN69901" accessedDate="1.12.2010" author="Wikipedia"
			downloadUrl="http://de.wikipedia.org/wiki/Projekt"
			url="http://de.wikipedia.org/wiki/Projekt" publisher="Wikipedia"/>
		<book bibID="frey" author="Frey, K." publicationPlace="Weinheim, Basel" publisher="Beltz"
			publicationYear="2002" title="Die Projektmethode. Der Weg zum bildenden Tun"/>
		<book bibID="motzelpannen"
			title="Projektmanagement-Kanon. Der deutsche Zugang zum Project Management Body of Knowledge"
			publicationYear="1998" publisher="TÜV Verlag" author="Motzel, E.,  Pannenbäcker, O."/>
		<eJournals bibID="reudenbach" accessedDate="27.10.2010" author="Reudenbach, C."
			publicationYear="2010"
			title="Bewertungsleitfaden -
			Projektarbeit Teilmodul GIS BSc. (Bachelor) Geographie"
			url="https://ilias3.uni-marburg.de/repository.php?ref_id=265056&amp;cmd=sendfile"/>
	</bibliography>


	<metadata visible="online">
		<organisation level="Basic" module="AN">
			<creationPosition>
				<previous>GISBScL8</previous>
				<following>none</following>
			</creationPosition>
		</organisation>
		<prerequisites>
			<preReqItem label="none"/>
		</prerequisites>
		<keywords>
			<keywordItem/>
		</keywords>
		<technical>
			<technicalRequirement>
				<type>Browser</type>
				<name>Firefox</name>
				<minimumVersion>3.5</minimumVersion>
				<downloadURL>http://download.mozilla.org/?product=firefox-3.6&amp;os=win&amp;lang=de</downloadURL>
				<installationRemarks>See Firefox website for help with
					installation</installationRemarks>
			</technicalRequirement>
		</technical>

		<lessonInfo>
			<language language="de" derived="no"/>
			<lifecycle>
				<version creationDate="2009-11-20" modificationDate="2009-11-30">1</version>
				<contribute>

					<person responsible="GISMA contributor" name="Chris Reudenbach"
						email="reudenbach@staff.uni-marburg.de" institute="PUM" departement="GISMA"
						>concept, content, recompilation of GITTA content, eLML translation. The
						lecture part is derived by using the GITTA lessons "Discrete Spatial
						variables", "Erreichbarkeit", Eignungsanalysen (Suitability),
						Kontinuierliche räumliche Variablen</person>
					<person responsible="GISMA contributor" name="Uwe Schulze"
						email="schulze6@staff.uni-marburg.de" institute="PUM" departement="GISMA">
						Practice course, concept, practice solutions content, revisions</person>

				</contribute>
			</lifecycle>
			<educational>
				<difficulty>Low</difficulty>
				<typicalLearningTime>
					<time>2 hours (feedback welcome).</time>
				</typicalLearningTime>
			</educational>
		</lessonInfo>
		<rights>
			<cost>no</cost>
			<copyright>GISMA Marburg 2009</copyright>
		</rights>
	</metadata>

</lesson>
