<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<lesson xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
    xsi:schemaLocation="../../_config/validate.xsd" xmlns="http://www.elml.ch"
    title="Räumliche Entscheidungsfindung" label="GISBScL4">
    <entry>
        <paragraph> Unvollständige Informationen erschweren es belastbare Entscheidungen oder
            Aussagen zu treffen. Auch eine im wissenschaftlichen Sinne nachvollziehbare
            Visualisierung von Daten z.B. zur qualitativen Interpretation kontinuierlicher
            Rauminformationen ist vor diesem Hintergrund von fraglichem Wert. Für die Entwicklung
            von wissenschaftlich belastbaren Aussagen benötigen wir Hypothesen und nachvollziehbare
            Argumentationsstränge. Meist sind zur Beantwortung von scheinbar einfachen Fragen wie
                "<formatted style="italic">Wo ist ein geeigneter Standort für ein
                Wasserkraftwerk?</formatted>" oder "<formatted style="italic">Welcher Flussabschnitt
                eignet sich fürs Rafting?</formatted>" mehrere in spezifischer Reihenfolge
            miteinander zu verknüpfende <formatted style="bold">Entscheidungskriterien</formatted>
            zu berücksichtigen. So müssen etwa zur Identifikation eines solchen Standorts bezogen
            auf unsere Rarotonga-Projekt für die Verortung eines Camps Kriterien wie Gefällstufe,
            Wasserverfügbarkeit, Schonung der Umweltressourcen und Attraktivität des Standorts
            berücksichtigt und gegeinander abgewogen werden. Oft gilt es zudem, die Ansprüche
            verschiedener Interessengruppen in Entscheidungsprozesse zu integrieren. Dabei müssen
            häufig Zielkonflikte berücksichtigt werden. So kann beispielsweise ein möglicher
            Standort auf einem Höhenrücken nicht gleichzeitig ein hochwertiges naturnahes
            Outdoorcamp beherbergen und gleichzeitig an der Hauptroute für Quad-Ausflüge
            liegen.</paragraph>
        <paragraph>Zur Beantwortung derartiger Fragen gibt es eine Vielzahl von
            Entscheidungsunterstützungs-Technikenje und unterschiedlich komplexe methodische
            Ansätze. In unserem Fall betrachten wir ganz allgemein Entscheidungskonzepte, die bei
            mehreren räumlich wirksamen Merkmalsausprägungen und oder Zielen zu bewertbaren
            Ergebnissen führen.</paragraph>

        <multimedia type="gif"
            src="http://dilbert.com/dyn/str_strip/000000000/00000000/0000000/000000/00000/0000/900/915/915.strip.sunday.gif"
            legend="Dilbert, the boss and geography (http://dilbert.com/strips/comic/2005-07-03/)"
            align="center"/>


        <paragraph>Im vierten Themenblock adressieren wir folgende Fragen und Lernziele:
        </paragraph>
    </entry>

    <goals>

        <lObjective>Sie verstehen die grundlegenen Konzepte von
            Multikriterien-Analysen.</lObjective>

        <lObjective>Sie lernen auf dieser Grundlage Kriterien für ein einfaches GIS-basiertes
            Entscheidungsunterstützungs-Modell abzuleiten und zu operationalisieren.</lObjective>


    </goals>

    <unit navTitle="Konzepte - Entscheidungsfindung"
        title="Räumlich begründete Entscheidungskonzepte" label="GISBSc_VL4">
        <entry>

            <paragraph> Geographische Informationssysteme können auf vielerlei Arten helfen,
                Entscheidungen zu treffen, die von räumlich wirksamen Bedingungen abhängen. Ein
                häufiger und leicht zugänglicher erster Ansatz ist die Erstellung von Eignungs- oder
                Gefahrenkarten. Sie zeigen auf, welche Standorte oder Räume für eine Nutzung
                besonders gut geeignet oder aber von einer Gefahr speziell bedroht sind. Meist
                werden zur Entscheidungsunterstützung mehrere<formatted style="bold">
                    Entscheidungskriterien</formatted> berücksichtigt. So könnten etwa zur
                Identifizierung eines spezifischen Lebensraumes z.B. des Rotmilans verschiedene
                Kriterien wie Beutedichte, Landschaftgliederung oder Vegetation betrachtet werden.
                Noch häufiger gilt es allerdings, konkurriende Ansprüche in einer Entscheidung
                beipielsweise für Schutzgebiete zu berücksichtigen. Dabei kann es durchaus zu
                Zielkonflikten kommen. So können Felsköpfe in Mittelgebirgen als Rückzugsgebiete für
                xero-thermophile Pflanzenarten nicht gleichzeitig Schutzzone <formatted style="bold"
                    >und</formatted> Aussichtspunkt für Wanderer und Kletterer sein.<newLine/> In
                dieser Lerneinheit kommen einige spezifische Methoden Entscheidungsunterstützung mit
                GIS zur Anwendung. Die Frage der Eignung eines Raumes für eine bestimmte Nutzung war
                eine der wichtigsten Motivationen zur Entwicklung von GIS. </paragraph>




        </entry>
        <goals>


            <lObjective>Sie verstehen das Konzept einer Booleschen Verschneidung.</lObjective>

            <lObjective>Sie kennen das Prinzip der Standardisierung von Merkmalsmaßen und können es
                auf einfache Beispiele selbst anwenden.</lObjective>

            <lObjective>Sie verstehen das Konzept gewichteter Verschneidung.</lObjective>
            <lObjective>Sie kennen unterschiedliche Gewichtungskonzepte.</lObjective>



        </goals>

        <learningObject
            title="Eignungsanalysen - Raumanalysen mit konkurrierenden Kriterien und Zielen"
            label="V_lo1" navTitle="Eignungsanalysen - Raumanalysen">
            <clarify>
                <paragraph> Am leichtesten lassen sich die Anforderungen kombinierter Kriterien zur
                    Findung räumlicher Merkmalskombinationen anhand eines Fallbeispiels erarbeiten.
                    So skizziert "<formatted style="italic">Fallbeispiel St. Gittal</formatted>".
                    die Frage „<formatted style="italic">Welche Flächen der Gemeinde von St. Gittal
                        eignen sich für die Wiederansiedlung eines großen Raubtieres?</formatted>“
                    (vgl. <citation bibIDRef="kora_wolf"/>; <citation bibIDRef="facts1995"/>) die
                    Anforderungen und Komplexität von Eignungsanalysen und den Wirkungen der daraus
                    abgeleiteten Entscheidungen bzw. Handlungsempfehlungen anschaulich. Die
                    Grundlage einer derartigen Abfrage sind räumliche Suchtechniken basierend auf
                    unterschiedlichen Kriterien. Eine einfache Suche nur mit einem Suchkriterium
                    („Welche Gebiete von St. Gittal sind mit Wald bedeckt?“) ist meist nicht
                    ausreichend. Erst die Kombination mehrerer Suchkriterien führt zu
                    Lösungsvorschlägen die dann bewertet werden müssen. Ein GIS ermöglicht solche
                    Kombinationen durch die Verschneidung mehrerer Informationsebenen. Erst die
                    Überlagerung von Informationen z. B. zum Bodentyp, der Vegetation und
                    Topographie erlaubt es die gestellte Frage zu beantworten. Der Begriff <term
                        glossRef="Eignungsanalyse">Eignungsanalyse</term> bezeichnet die Suche nach
                    Standorten oder Räumen, die sich durch eine Kombination bestimmter Eigenschaften
                    auszeichnen. Das Resultat einer Eignungsanalyse ist häufig eine Eignungskarte.
                    Sie zeigt in Form einer thematischen Karte, welche Standorte oder Räume sich für
                    die vorgegebene Nutzung besonders gut eignen (z. B. landwirtschaftliche
                    Eignungskarte). Die negative Variante der Eignungskarte ist die Gefährdungs-
                    oder Gefahrenkarte. Sie scheidet Gebiete aus, die aufgrund gegebener Kriterien
                    einer bestimmten Gefahr besonders ausgesetzt sind (z. B.
                    Lawinengefährdungskarten). </paragraph>

                <paragraph>Die Eignungsanalyse wird vielfach eingesetzt zur Unterstützung der
                    Entscheidungsfindung in Planungsprozessen, z. B. in der Umweltplanung. Dabei
                    gilt es oft abzuklären, wo der geeignetste Standort für ein bestimmtes Objekt
                    liegt (z. B. für ein Kraftwerk, eine Seilbahn, ein Naturschutzgebiet). Für die
                    Entscheidungsträger der Gemeinde St. Gittal könnte es z. B. nützlich sein, den
                    Standort eines Kinderspielsplatzes oder Streichelzoos auf mögliche Rückzugsräume
                    des Wolfes abzustimmen.<newLine/> Eine ganze Reihe mathematischer Methoden
                    erlaubt es, verschiedene Alternativen einer Entscheidung aufgrund bestimmter
                    Kriterien und Wertungen gegeneinander abzuwägen. Oft kommt ein Methodenmix zum
                    Einsatz. Komplexe Entscheidungsunterstützungs-Systeme (Decision Support Systems,
                    DSS) helfen den Entscheidungsträgern, die verschiedenen Optionen zu
                    vergleichen.<newLine/> Handelt es sich um ein räumliches Entscheidungsproblem,
                    so ist die Integration von Entscheidungsunterstützungsmethoden in ein GIS
                    zielführend. Ein GIS übernimmt das Datenmanagement, erweitert die DSS-Logik um
                    räumliche Analysefunktionen und ermöglicht den Zugang zu den Eingangsdaten und
                    den Resultaten durch kartographische Darstellungen. Die Kombination von DSS und
                    GIS erleichtert es den Entscheidungsträgern, Alternativen gegeneinander
                    abzuwägen, und sie kann zu transparenten und damit objektiveren Entscheidungen
                    führen.</paragraph>
            </clarify>
            <look title="Zwei typische Beispiele für Eignungskarten">
                <list listStyle="unordered">
                    <item>
                        <link uri="http://www.baselland.ch/boden2-htm.294809.0.html">
                            Landwirtschaftliche Eignungskarte Gemeinde Pratteln</link>: Die
                        landwirtschaftlichen Eignungskarten geben Auskunft darüber, welche Kulturen
                        an einem bestimmten Standort mit gutem Erfolg angebaut werden können, ohne
                        die Fruchtbarkeit des Bodens zu gefährden. </item>
                    <item>
                        <link uri="http://www.fao.org/ag/agl/agll/cropsuit.asp">FAO: Land
                            Suitability Maps for Rainfed Cropping</link> - Die
                        Welternährungsorganisation (FAO) bietet Eignungskarten der Welt für
                        verschiedene Feldfrüchte. </item>
                </list>
            </look>
            <act>
                <box cssClass="bearbeitensiebox" title="Bearbeiten Sie..." icon="idee">
                    <paragraph> Informieren Sie sich über die Sachlage des Fallbeispiels "<formatted
                            style="italic">St. Gittal</formatted>". Studieren Sie dazu die zwei
                        angegebenen Texte: KORA: <link uri="../material/wolf_kora.pdf" type="pdf"
                            size="200kb">Dokumentation Wolf</link> und <citation
                            bibIDRef="kora_wolf"/> Facts: „<link
                            uri="../material/facts1995_wolf.pdf" type="pdf" size="700kb">Die Räuber
                            kommen wieder</link>“<citation bibIDRef="facts1995"/>
                    </paragraph>
                    <list listStyle="unordered">
                        <item>Versuchen Sie die Akteure und ihre Hauptziele zu identifizieren</item>
                        <item>Welche Kriterien sind aus Ihrer Sicht für eine Interessenabwägung
                            interessant?</item>
                    </list>
                </box>
            </act>
        </learningObject>


        <learningObject navTitle="Bedingte Verschneidung räumlicher Daten" label="M_lo2"
            title="Methoden der Kriterienverschneidung">
            <clarify>
                <paragraph> Das Prinzip der Verschneidung („overlay“) räumlicher Daten ist
                    konzeptionell sehr einfach. Zunächst werden zwei oder mehr thematische
                    Informationsebenen desselben Raumausschnittes überlagert. Da es sich um die
                    Manipulation von Geometrien handelt wird die Topologie der neuen Datenebene
                    aufgrund dieser Überlagerung neuberechnet. Bezogen auf ein Vektordatenmodell
                    sieht das wie folgt aus: Liegt ein betrachteter Punkt innerhalb eines Polygons,
                    erhält er diese Information als neues Attribut. Schneiden sich zwei Linien, so
                    wird an ihrem Schnittpunkt ein neuer Knoten eingeführt. Schneiden sich zwei
                    Polygone, erhält die Schnittmenge eine eigene Identifikationsnummer usw.. Damit
                    diese räumliche Datenintegration korrekt ist, müssen alle Eingangsebenen ein
                    identisches Referenzierungssystem aufweisen. Die Integration von Informationen
                    aus verschiedenen Quellen durch Verschneidung ist eine der bedeutendsten
                    räumlichen Grundfunktionen eines GIS.</paragraph>


            </clarify>

            <paragraph title="Boolesche Verschneidung">In einfachen Eignungsanalysen führt oft
                bereits die logische Kombination von wahr/falsch-Informationen zur Lösung.
                Angenommen, der nach St. Gittal zuwandernde Wolf siedelt nur im Wald und nur in
                steilen Gebieten, so reichen wenige logische Überlegungen, um die geeigneten
                Lebensräume für den Wolf zu ermitteln. Jedes dieser beiden Kriterien kann mit einer
                binären Informationsebene modelliert werden (Wald/Nicht-Wald und Steil/Nicht-Steil).
                Als potenzielle Lebensräume eignen sich nun genau die Gebiete, für die beide
                Kriterien zutreffen. Mit anderen Worten: Gebiete, die „wahr“ sind für Wald UND für
                steil. Die dritte <link targetLesson="GISBScL2" targetLabel="V_lo10"
                    targetLessonLang="de">Lerneinheit </link> hat uns hierzu bereits die möglichen
                Verknüpfungsmethoden bekannt gemacht.</paragraph>

            <paragraph>Die Boolesche Verschneidung eignet sich v. a. bei Eignungsanalysen mit
                randscharfen und klar ausschliessenden Kriterien. Kann als Wolfslebensraum das
                Siedlungsgebiet und die landwirtschaftliche Nutzfläche von Anfang an ausgeschlossen
                werden, kann das potenzielle Eignungsgebiet mit einer einfachen Booleschen
                Verschneidung rasch stark und trennscharf eingeschränkt werden. Für viele Fragen ist
                allerdings die Einteilung der Welt in nur zwei Kategorien unbefriedigend. Weiter
                lassen sich v. a. für Kriterien der natürlichen Umwelt selten trennscharfe Grenzen
                angeben. In der nächsten Unit lernen Sie feiner abstimmbare Ansätze der
                Eignungsanalyse mit GIS kennen. </paragraph>
            <paragraph title="Die gewichtete Verschneidung">Für viele Fragestellungen stellt die Einteilung der Realität in zwei
                Kategorien („wahr“ oder „falsch“) allerdings eine unzureichende Abbildung der
                Realität dar, da die gleiche Gewichtung der Einflussfaktoren meist nicht der
                Gewichtung von Entscheidungen abbildet. Wer ein neues Mobiltelefon kauft, mag Marke
                und Funktion höher gewichten als Displaygröße, Preis oder Robustheit. Dieses
                allgemeine Prinzip der Gewichtung von Einflussfaktoren wird auch bei der
                Eignungsanalyse mit GIS verwendet. Der entsprechende Ansatz heißt <formatted
                    style="bold">gewichtete Verschneidung</formatted>.</paragraph>

            <paragraph> In vielen Raumanalysen sind bestimmte Kriterien bezogen auf die Zielsetzung
                um ein Mehrfaches wichtiger als andere. Oft ist es gerade ein Anspruch an eine
                Standortsuche, mehrere geeignete Orte darauf hin zu vergleichen, ob und wie stark
                sie einer Reihe von unterschiedlich wichtigen Kriterien entsprechen. Durch das
                Ebenenprinzip der GI-Systeme lässt sich die Verschneidung sehr einfach um die Idee
                unterschiedlich wichtiger Kriterien erweitern. Jeder Themenebene wird entsprechend
                ihrer relativen Bedeutung gegenüber den anderen ein numerischer Gewichtsfaktor
                zugeordnet. Anschließend werden die derart gewichteten Informationsebenen
                verschnitten wie bisher. Wie die Boolesche Verschneidung ist auch die gewichtete
                Verschneidung grundsätzlich sowohl im Raster- als auch im Vektormodell möglich. Die
                Tourismusexperten von Rarotonga könnten beispielsweise erklären, die negative
                Wirkung von Hotels und Bars sei für unser Alternativtourismuskonzept 0,1-mal so
                wichtig wie Der Störfaktor von Quad-Trek-Routen durchs Binnenland. Die entsprechende
                Gewichtung ergäbe für die Hotels und Bars einen Gewichtsfaktor von 1, für die die
                Tracks hingegen von 10. Es gilt zu beachten, dass die Wertebereiche der
                Eingangs-Informationsebenen normalisiert sein müssen (z. B. von 0 bis 1). In der
                entstehenden Eignungsebene werden die geeigneten Räume oder Standorte durch
                besonders hohe Werte identifizierbar. </paragraph>
            <look>
                <paragraph title="Wölfe in St. Gittal"> Betrachten Sie das folgende Beispiel. Hier
                    wird die gewichtete Verschneidung am Beispiel des Wolfslebensraumes in St.
                    Gittal eingeführt. Im Hinblick auf eine realistischere Modellierung der
                    geeigneten Lebensräume verwendet das folgende Beispiel nicht mehr ausschließlich
                    binäre Eingangsdaten wie die Boolesche Verschneidung, sondern sogenannte
                    Ratiodaten: </paragraph>
                <list listStyle="unordered">
                    <item>Vegetationsdichte anstelle „Wald/Nicht-Wald“</item>
                    <item>Hangneigung anstelle „steil/nicht-steil“</item>
                    <item>Bevölkerungsdichte anstelle „Siedlung/Nicht-Siedlung“</item>
                </list>
                <paragraph> Der wohl einfachste Ansatz für eine gewichtete Verschneidung bildet die
                    gewichtete lineare Summierung im Rastermodell. Die folgenden Punkte zeigen das
                    Standardvorgehen bei der Anwendung dieses Algorithmus: </paragraph>
                <list listStyle="ordered">
                    <item>
                        <formatted style="bold">Kriterienwahl</formatted>: Der erste Schritt besteht
                        in der Wahl der Kriterien, die den gesuchten Raum charakterisieren. </item>
                    <item>
                        <formatted style="bold">Standardisierung</formatted>: Nun müssen die
                        unterschiedlichen Messskalen der Eingangsdatensätze aufeinander abgestimmt
                        werden. Es wenig sinnvoll, die prozentuale Hangneigung direkt mit einer
                        Bevölkerungsdichte zu verrechnen. Deshalb weist man den Eingangsdaten völlig
                        verschiedene Einheiten einer standardisierten numerischen Indexskala zu
                        (beispielsweise 0–1, 0–100, 0–255). Daraus folgt, dass die Werte der
                        resultierenden Eignungsebenen keine Einheiten mehr tragen, sondern lediglich
                        einen numerischen Eignungsindex. Die Zuordnung der Eingangswerte auf die
                        Indexskala kann auf verschiedene Weise erfolgen, am einfachsten ist eine
                        lineare Zuordnung. Bei der gewichteten Verschneidung bezeichnet die <term
                            glossRef="Standardisierung">Standardisierung</term> die
                        &#x00DC;bersetzung der heterogenen Eingangsdaten in eine für alle Ebenen
                        einheitliche Skala. </item>
                    <item>
                        <formatted style="bold">Verteilung der Gewichte</formatted>: Weiter erhält
                        jede Informationsebene einen Multiplikator, ein Gewicht. Die Gewichte
                        widerspiegeln die relative Bedeutung der Informationsebenen zueinander. Die
                        wichtigste Ebene erhält das größte Gewicht. Die richtige Wahl der Gewichte
                        wird in „Bestimmung der Gewichte“ behandelt. </item>
                    <item>
                        <formatted style="bold">Anwendung des Algorithmus</formatted>: Beim
                        Algorithmus der gewichteten linearen Summierung werden alle Rasterzellen
                        einer Informationsebene mit ihrem Gewicht multipliziert und die Ebenen
                        anschließend addiert. In der resultierenden Eignungsebene weisen die
                        geeigneten Rasterzellen hohe, die ungeeigneten hingegen tiefe Werte auf.
                    </item>
                </list>


                <multimedia src="../image/Raster.gif" type="gif" align="center" width="500"
                    legend="Weighted Overlay im Rastermodell" thumbnail="../image/Raster_thumb.gif"
                    label="raster"/>
                <multimedia src="../image/Vector.gif" type="gif" align="center" width="500"
                    legend="Weighted Overlay im Vektormodell" thumbnail="../image/Vector_thumb.gif"
                    label="vector"/>
                <paragraph>In dieser Darstellung erhielten die beiden Eignungskriterien für den
                    Wolfslebensraum in St. Gittal Gewichte entsprechend ihrer relativen Bedeutung.
                    Die Infomationsebene „bewaldet“ wird mit dem Faktor 3 gewichtet, diejenige mit
                    dem Kriterium „steiles Gelände“ mit dem Faktor 2. Nach der Zuweisung der
                    Gewichte werden die beiden Ebenen addiert. Die Eignungswerte der resultierenden
                    Informationsebene reichen von 0 (ungeeignet) bis 5 (sehr geeignet). <newLine
                        space="long"/></paragraph>

                <act>
                    <box cssClass="bearbeitensiebox" title="Bearbeiten Sie..." icon="idee">
                        <paragraph> Die nachfolgende interaktive Beispielanwendung gibt Ihnen die
                            Möglichkeit, selbst für die Gemeinde St. Gittal eine Eignungsanalyse zur
                            Bestimmung potenzieller Lebensräume des Wolfs durchzuführen. Bestimmen
                            Sie, wie die Eingangs-Layer standardisiert und gewichtet werden sollen.
                            Nutzen sie hierzu die folgenden Informationen:</paragraph>
                        <list listStyle="ordered">
                            <item>
                                <indexItem>Kriterienwahl</indexItem>: Sie haben bereits früher
                                gelesen, dass der Wolf dichte Vegetation und steiles, steiniges
                                Gelände bevorzugt. Neu können Sie nun auch berücksichtigen, dass er
                                die Nähe zur Siedlung eher meidet. Folgende Informationsebenen
                                stehen Ihnen zur Verfügung: <list listStyle="unordered">
                                    <item>
                                        <indexItem>Walddichte</indexItem> (oberste Zeile): Räume mit
                                        einem Bewuchs von 0 bis 100% Wald. </item>
                                    <item>
                                        <indexItem>Hangneigung</indexItem> (mittlere Zeile):
                                        Neigungsklassen von &lt;10%, 10% bis 30% und &gt;30%. </item>
                                    <item>
                                        <indexItem>Siedlungsdichte</indexItem> (unterste Zeile): Die
                                        Themenebene der Siedlungsdichte beinhaltet Räume mit 0, 100
                                        und 200 Einwohnern pro Hektare. </item>
                                </list>
                            </item>
                            <item>
                                <indexItem>Standardisierung</indexItem>: Alle Eingaberaster müssen
                                nun auf den Wertebereich von 0 bis 1 umgerechnet werden. In der
                                Animation müssen Sie die Werte 0 und 1 in die dafür vorgesehenen
                                Felder eintragen. Beachten Sie, dass bei gewissen Themenebenen
                                zusätzlich zur Standardisierung auch noch der Wertebereich
                                invertiert werden muss. Dies geschieht immer dann, wenn ein hoher
                                Wert der Eingangsebene ungeeignet für den Wolf ist und deshalb den
                                Wert 0 erhalten muss. </item>
                            <item>
                                <indexItem>Verteilung der Gewichte</indexItem>: Nun müssen Sie als
                                Wolfsexperte oder -expertin den einzelnen Ebenen Gewichte zuweisen.
                                Tragen Sie dazu die Gewichte in die gewichtssteinförmigen Felder
                                ein. Weisen Sie dem schützenden Wald die größte Bedeutung zu und
                                gewichten Sie die Waldebene mit 5. Die Hangneigung erhält das
                                Gewicht 3, die unbesiedelten Gebiete das Gewicht 2. </item>
                            <item>
                                <indexItem>Anwendung des Algorithmus</indexItem>: Die gesuchte
                                Eignungsebene ergibt sich aus der Multiplikation der Ebenen mit
                                ihren Gewichten und der abschließenden Summierung der Ebenen. Ein
                                Klick auf die Taste „Berechnen“ liefert die Resultate. Die nach den
                                getroffenen Annahmen geeignetsten Lebensräume für den Wolf weisen
                                nun die Werte zwischen 7,5 und 8,5 auf. Ungeeignete Gebiete tragen
                                tiefe Werte bis hin zu ungeeignet (= 0). </item>
                        </list>
                        <paragraph>Nun liegt es an Ihnen, weitere Standardisierungen und
                            Gewichtungen auszuprobieren. Experimentieren Sie mit extremen
                            Gewichtsverteilungen. Achten Sie jeweils darauf, wie sich die
                            resultierende Eignungskarte verändert und interpretieren Sie die
                            Resultate. </paragraph>
                        <multimedia src="../multimedia/ComputeWeight.swf" type="flash"
                            align="center" width="470" height="300"
                            legend="Beispiel einer einfachen gewichtete lineare Summation von Kriterien zur Entscheidungsfindung"
                            bibIDRef="gittadbs"/>
                        <link uri="../multimedia/ComputeWeight.swf">Starten Sie die Interaktive
                            Gewichtetes-Overlay-Animation </link>
                    </box>
                </act>
            </look>
        </learningObject>





        <learningObject navTitle="Gewichtungsmethoden" title="Methoden zur Bestimmung der Gewichte"
            label="V_lo3">
            <clarify>
                <paragraph>Im Prozess der Entscheidungsfindung ist, wie bereits angeschnitten wurde,
                    für verschiedenen Interessengruppen die einzelnen Bewertung und Bedeutung der
                    einzelnen Kriterien unterschiedlich. Wie sollen solche Bewertungen vergleichbar
                    gemacht werden? Genau die gleiche Frage stellt sich bei der Suche nach dem
                    Lebensraum für den Wolf in St. Gittal. Angenommen die Experten und Expertinnen
                    hätten sich darauf geeinigt, eine gewichtete Verschneidung für ihre
                    Eignungsanalyse zu verwenden. Wie sollen sie nun die einzelnen Kriterien
                    gewichten? Wie kommen die Experten darauf, dass etwa das Kriterium
                    „Rückzugsgebiet Wald“ 1,5-mal so wichtig sein soll wie „steiles und felsiges
                    Gelände“? Die Verteilung der Gewichte ist bei einer Eignungsanalyse mit
                    gewichteter Verschneidung genauso wichtig wie schwierig. Diese Unit zeigt drei
                    Methoden, wie im Dialog mit den Experten eine <indexItem>Gewichtung</indexItem>
                    der Kriterien erfolgen kann. </paragraph>

            </clarify>
            <look>
                <paragraph title="Gewichtung nach Ranglisten"> Am einfachsten erfolgt eine
                    Gewichtung über eine Rangierung („ranking“) der Kriterien. Dabei kann
                    aufsteigend oder absteigend rangiert werden. Aufsteigend bedeutet, dass das
                    wichtigste Kriterium den Rang 1 erhält, das zweitwichtigste den Rang 2 usw.
                    Durch eine absteigende Rangierung erhält das unwichtigste Kriterium den Rang 1,
                    das nächst wichtigere den Rang 2 usw. Sind die Ränge einmal verteilt, können die
                    den Rängen entsprechenden numerischen Gewichte auf verschiedene Weise abgeleitet
                    werden. </paragraph>
                <list listStyle="unordered">
                    <item>
                        <indexItem>Summierend („rank sum“)</indexItem>: Bei n Kriterien erhält der
                        Rang r das Gewicht n - r + 1. </item>
                    <item>
                        <indexItem>Reziprok („rank reciprocal“)</indexItem>: Bei n Kriterien erhält
                        der Rang r das Gewicht 1 / r, also seinen Kehrwert. </item>
                    <item>
                        <indexItem>Exponentiell („rank exponent“)</indexItem>: Bei n Kriterien
                        erhält der Rang r das Gewicht (n - r + 1)p. Dabei ist der Exponent p ein
                        Parameter, um die Verteilung der Gewichte zu steuern. Ist p = 0, erhalten
                        alle Kriterien das gleiche Gewicht. Der Wert p = 1 gewichtet wie die
                        summierende Gewichtung. Je höher p wird, desto steiler wird die
                        Gewichtsverteilung. </item>
                </list>
                <paragraph>Meist werden die einzelnen Gewichte um der Vegleichbarkeit willen
                        <indexItem>normalisiert</indexItem>: Durch die Division der einzelnen
                    Gewichte durch die Summe aller Gewichte werden die einzelnen Gewichte zu
                    Bruchzahlen im Wertebereich 0-1 umgerechnet. Die Summe der
                        <indexItem>normalisierten Gewichte</indexItem> beträgt 1. </paragraph>
                <popup title="Vertiefung Rangliste" cssClass="optional">
                    <paragraph>Für die Wolfsexperten und -expertinnen gilt es die Kriterien
                        Vegetationsbedeckung, Hangneigung, Siedlungsdichte, Distanz zur Strasse und
                        Beutedichte für eine gewichtete Verschneidung zu bewerten. Dazu werden die
                        Kriterien nach ihrer relativen Bedeutung rangiert. Die Tabelle zeigt eine
                        mögliche Rangierung und die daraus resultierenden normalisierten Gewichte.
                        Sie können jederzeit eine eigene Rangierung vornehmen und den Exponenten p
                        verändern (farbige Felder). </paragraph>
                    <multimedia src="../multimedia/WeightByRanklist.swf" type="flash" width="600"
                        height="216" legend="Gewichtung nach Ranglisten"/>

                </popup>

                <paragraph title="Vor- und Nachteile Rangliste">Die <indexItem>Gewichtung nach
                        Ranglisten</indexItem> ist sehr beliebt, weil sie so einfach ist. Allerdings
                    nimmt ihre Aussagekraft mit zunehmender Kriterienzahl rasch ab. Die Resultate
                    dieses Ansatzes sollten immer äusserst vorsichtig interpretiert und sorgfältig
                    dokumentiert werden. Sie dürfen höchstens als einfache erste Annäherung
                    verstanden werden. </paragraph>

                <paragraph title="Gewichtung durch Rating"> Eine andere verbreitete Methode ist die
                    Einstufung („rating“). Dabei erhalten die rangierten Kritereien je nach ihrer
                    relativen Bedeutung eine Punktzahl. </paragraph>
                <list listStyle="unordered">
                    <item> Bei der Verteilung mit Gesamtpunktzahl („point allocation“) gilt es, eine
                        Gesamtpunktzahl auf die gewählten Kriterien zu verteilen. Bei einer
                        Gesamtpunktzahl von z. B. 100 könnten die Kriterien mit abnehmender
                        Bedeutung die Gewichte 35, 30, 20, 10 und 5 Punkte bekommen. </item>
                    <item> Bei der Verhältnisschätzung („ratio estimation“) hingegen kann jedes
                        Kriterium mit einer beliebigen Punktzahl aus einem definierten Wertebereich
                        versehen werden. Das wichtigste Kriterium erhält die höchste Punktzahl (z.
                        B. 100), völlig unbedeutende Kriterien dagegen die Punktzahl 0. </item>

                </list>
                <popup title="Vertiefung Rating...." cssClass="optional">
                    <paragraph icon="act">Diesmal gilt es, den fünf bekannten Kriterien entsprechend
                        ihrer relativen Bedeutung eine Punktzahl zuzuweisen. Beachten Sie, dass die
                            <indexItem>Verteilung der Gesamtpunktzahl</indexItem> so erfolgt, dass
                        die Summe der Teilpunktzahlen genau der Gesamtpunktzahl entspricht. Wiederum
                        werden die Gewichte für die bessere Vergleichbarkeit normalisiert. Probieren
                        Sie selbst eigene Punktverteilungen aus und vergleichen Sie die
                        resultierenden Gewichtungen. </paragraph>
                    <multimedia src="../multimedia/WeightByClassification.swf" type="flash"
                        width="600" height="220" legend="Gewichtung durch Einstufung"/>
                </popup>
                <paragraph title="Vor- und Nachteile Rating"> Auch diese Methode ist sehr einfach
                    umzusetzen und deshalb beliebt. Sie eignet sich besonders für einfache
                    Fragestellungen mit wenigen Kriterien, deren relative Bedeutung mit etwas
                    gesundem Menschenverstand oder Sachwissen abgeschätzt werden kann. Allerdings
                    ist die Verteilung der Punktzahlen wiederum sehr subjektiv und meist nur
                    schlecht legitimierbar. </paragraph>
                <popup title="Raster- oder Vektor-Overlay in der Eignungsanalyse?"
                    cssClass="optional">

                    <paragraph> Verschneidungen im Allgemeinen und die Boolesche Verschneidung im
                        Speziellen sind grundsätzlich sowohl im Vektor- als auch im Rastermodell
                        möglich. Dabei gilt das Vektor-Overlay gemeinhin als komplex, zeitaufwendig
                        und rechenintensiv, während das Raster-Overlay meist als einfach, schnell
                        und effizient bezeichnet wird. Es gilt allerdings festzuhalten, dass auch
                        vor dem einfachen Raster-Overlay einige aufwändige Vorverarbeitungsschritte
                        ausgeführt werden müssen, was den Aufwand für die beiden Methoden angleicht.
                        Daneben gibt es noch weitere Beweggründe, sich für eines der beiden
                        Datenmodelle zu entscheiden. Die folgende Liste zeigt, wann welches Modell
                        zum Zug kommen sollte.</paragraph>
                    <list listStyle="unordered" title="Vorteile von Vektor-Overlay:">
                        <item>klare, randscharfen Kriterien, z. B. Freihaltezonen in einer
                            Gefahrenkarte, die unter keinen Umständen überbaut werden dürfen; </item>
                        <item>klare, randscharfen Ausgangsdaten; </item>
                        <item>klare Distanzkriterien, z. B. Einhaltung einer Minimaldistanz,
                            „Mindestens 100 Meter vom Siedlungsgebiet entfernt“. </item>
                    </list>
                    <list listStyle="unordered" title="Vorteile von Raster-Overlay:">
                        <item>unscharfe oder flauschigen Kriterien, das Kriterium „steil“ ist
                            beispielsweise nur schwer klar abgrenzbar; </item>
                        <item>kontinuierliche und unsichere Daten; </item>
                        <item>die Erstellung von Kostenoberflächen. </item>
                    </list>
                </popup>


                <paragraph title="Kritische Diskussion der Gewichtungsmethoden"> Auch die gewichtete
                    Verschneidung hat Schwachpunkte und weist Probleme auf. Das größte Problem
                    bildet sicher die Wahl der Gewichte. Wie Sie selbst gesehen haben, beeinflussen
                    sie das Resultat einer Eignungsanalyse erheblich. Mit welcher Rechtfertigung
                    erhielt die Vegetationsebene im obigen Beispiel das größte Gewicht? Meist nehmen
                    Experten und Expertinnen diese Gewichtung vor und berufen sich dabei auf Angaben
                    in der Fachliteratur. Aber unterschiedliche Fachleute werden die Gewichtung der
                    Kriterien je nach eigenen Interessen unterschiedlich vornehmen. So dürften
                    Biologen, Touristiker und Jäger die Gewichtungen zur Bestimmung der geeigneten
                    Wolfslebensräume in St. Gittal sehr unterschiedlich vornehmen. Im obigen
                    Beispiel erfolgte die Gewichtung willkürlich. Die folgende Unit zeigt, dass es
                    auch andere Vorgehensweisen gibt. Weiter gilt es festzuhalten, dass in vielen
                    SDSS-Anwendungen gezielt ein experimenteller Umgang mit der Gewichtsverteilung
                    gepflegt wird. Im Sinne von „was wäre wenn“-Szenarien kann so der Einfluss
                    verschiedener Kriterien in einer Eignunsanalyse untersucht werden. Ein weiteres
                    Problemfeld ist die Wahl des Evaluationsalgorithmus. Anstatt einer linearen
                    Zuordnung der Eingangs- auf die Indexskala, wären beliebige andere Funktionen
                    denkbar. Und anstatt die gewichteten Eingangsebenen zu summieren, könnten sie
                    auch z. B. multipliziert oder verrechnet werden. Die Resultate einer
                    Eignungsanalyse können selbst bei identischen Eingangsdaten und identischen
                    Gewichten je nach Wahl des Verrechnungsmodus beträchtlich variieren. Aus diesen
                    Gründen ist beim Einsatz der gewichteten Verschneidung stets darauf zu achten,
                    die Entstehungsbedingungen der Resultate klar aufzuzeigen. Nur so können die
                    Eignungskarten als das dienen, was sie wirklich sind: ein objektives Hilfsmittel
                    zur Entscheidungsunterstützung. </paragraph>
                <paragraph> Die gezeigten Methoden unterscheiden sich durch die ihnen zugrunde
                    liegende Skala. Die Gewichtung nach Ranglisten und die Gewichtung durch
                    Einstufungstehen weitgehnd ohne theoretische Grundlage da. Welche der Methoden
                    zum Einsatz kommt, hängt von einer Reihe von Fragen ab: Wie genau muss die
                    Analyse sein? Wie gross ist die Fachkompetenz und die Erfahrung der Fachleute
                    mit gewichteter Verschneidung? Oder wie schwierig ist die Integration der
                    Methode in ein GIS? Die grosse Gefahr beim Einsatz von Gewichtungen in der
                    räumlichen MCE liegt in der <formatted style="bold">unbedarften</formatted>,
                        <formatted style="bold">unvorsichtigen</formatted> oder <formatted
                        style="bold">falschen</formatted> Festlegung der Gewichte. Falsche Gewichte
                    führen zu falschen Resultaten der Eignungsanalyse und können so zu falschen
                    Entscheidungen führen. Diese Gefahr besteht bei allen drei Methoden, da die
                    Gewichtung letztlich immer in der Verantwortung von Fachleuten
                    liegt.</paragraph>
                <paragraph icon="important" cssClass="importantbox "> Jede Eignungskarte oder
                    Raumanalyse muss vollständig Transparenz darstellen wie sie aus welchen Gründen
                    erzeugt wurde</paragraph>


            </look>

            <act>
                <box cssClass="bearbeitensiebox" title="Bearbeiten Sie..." icon="idee">
                    <paragraph>Betrachten Sie erneut die Übung zur gewichteten Verschneidung. </paragraph>
                    <list>
                        <item>Wie würden Sie vorhehen um eine transparente Dokumentation ihrer
                            gewählten Gewichte vorzunehmen?</item>
                        <item>Wie würden Sie vorgehen um Ihre Gewichte zu ermitteln?</item>
                    </list>

                </box>
            </act>



        </learningObject>

        <learningObject navTitle="DSS (MCE)"
            title="Enscheidungsfindung  (MCE) - Ein Ziel, mehrere Kriterien" label="V_lo4">
            <clarify>
                <paragraph>Im einfachsten Fall der Entscheidungsunterstützung mit GIS gilt es, Räume
                    oder Standorte zu finden, die für eine Zielsetzung mehrere Kriterien erfüllen
                    oder optimieren. Im Fallbeispiel der Gemeinde St. Gittal besteht die Zielsetzung
                    in einem ersten Ansatz darin, die besten Lebensräume für den Wolf auf dem
                    Gemeindegebiet zu identifizieren. Angenommen, der Wolf bevorzugt siedlungsferne
                    und bewaldete Gebiete, so lassen sich daraus zwei Suchkriterien formulieren.
                    Liegen wie in diesem Fall mehrere Kriterien, aber nur eine Zielsetzung vor, so
                    spricht man von einer <indexItem>Multikriterien-Evaluation (Multi Criteria
                        Evaluation, MCE)</indexItem>. </paragraph>

            </clarify>
            <look>
                <list listStyle="ordered" title="Schema einer Multikriterien-Analyse (MCE):">
                    <item>
                        <formatted style="bold">Problemdefinition</formatted>: Der erste Schritt
                        einer MCE besteht in der Definition des Problems. Beim Fallbeispiel der
                        Gemeinde St. Gittal könnte die Problemdefinition wie folgt lauten: „Welche
                        Teile des Gemeindegebietes eignen sich als Lebensraum für den Wolf?“ </item>
                    <item>
                        <formatted style="bold">Kriterienwahl</formatted>: Der nächste Schritt ist
                        die Wahl der Kriterien. Die gewählten Kriterien sollten die Charakteristik
                        des gesuchten Standorts oder Raumes möglichst gut widerspiegeln. Kriterien
                        können sowohl räumlicher Natur (Geometrie, Topologie) als auch sachlicher
                        Natur sein (Attribute). Ein räumliches Kriterium ist etwa der Abstand des
                        potenziellen Lebensraumes des Wolfs zur nächsten Siedlung. Die Einschränkung
                        auf die Bodennutzungsklasse „Wald“ ist hingegen ein sachliches Kriterium.
                        Weiter gibt es harte, unbedingt zu erfüllende Kriterien („must-have“) und
                        weiche, lediglich wünschbare („nice-to-have“) Kriterien. </item>
                    <item>
                        <formatted style="bold">Operationalisierung der Kriterien</formatted>: Sind
                        die Kriterien einmal bestimmt, müssen sie in präzise, messbare Kenngrößen
                        übersetzt werden. Diesen Vorgang nennt man
                            <indexItem>Operationalisierung</indexItem>. So könnte das Kriterium
                        „nicht zu nahe am Siedlungsgebiet“ in die Angabe einer Mindestdistanz zur
                        Bauzone in Meter übersetzt werden. Man spricht davon, dass die Kriterien zu
                        verrechenbaren Kenngrößen operationalisiert werden. In den meisten Fällen
                        entsprechen die einzelnen Kriterien je einer Datenschicht im GIS (Layer mit
                        Siedlungsnähe, Wald-Layer). </item>
                    <item>
                        <formatted style="bold">Schaffung eines gemeinsamen Bezugs –
                            Datenintegration</formatted>: Die Datenintegration schafft
                        Vergleichbarkeit durch gemeinsame Messskalen, gleiche Datentypen
                        (Raster/Vektor) sowie gleiche Auflösungen und gleiche Referenzsysteme. </item>
                    <item>
                        <formatted style="bold">Verschneidung</formatted>: Identifikation der
                        geeignetsten Räume: Nun werden die verschiedenen Kriterien miteinander
                        verrechnet, um die gesuchten Standorte oder Räume zu ermitteln. Dazu gibt es
                        mehrere mögliche Vorgehensweisen: <list listStyle="unordered">
                            <item>
                                <formatted style="bold">Logische (Boolesche)
                                    Verschneidung</formatted>: In jeder Datenschicht finden sich nur
                                binäre wahr/falsch-Informationen (true/false, Wald/Nichtwald), aus
                                deren logischer Verschneidung die gesuchten Standorte und Räume
                                ermittelt werden. Der Booleschen Verschneidung ist die Unit
                                „Boolesche Verschneidung“ gewidmet. </item>
                            <item>
                                <formatted style="bold">Gewichtete Verschneidung</formatted>: Fast
                                nie wird die simple Unterscheidung in wahr und falsch der komplexen
                                Realität gerecht. Eine wesentliche Verbesserung der Resultate kann
                                erreicht werden, wenn die einzelnen Datenschichten mit Gewichten
                                versehen werden. Im Fallbeispiel könnte z. B. die Entfernung zur
                                Siedlung viel weniger wichtig sein als das Rückzugsgebiet Wald. Dazu
                                könnte die Ebene mit der Entfernung zur Siedlung mit einem
                                Gewichtsfaktor, z. B. mal fünf, versehen werden. Diese Themen werden
                                separat behandelt (Units „Gewichtete Verschneidung“ und „Bestimmung
                                der Gewichte“) </item>
                            <item>
                                <formatted style="bold">Fuzzy Overlay</formatted>: Erhebungsfehler
                                der Eingangsdaten und falsch gewählte Kriterien bergen die Gefahr
                                von Evaluierungsfehlern. In einer Multikriterien-Evaluation können
                                geeignete Gebiete verkannt und ungeeignete fälschlicherweise als
                                geeignet klassifiziert werden. Eine Lösung dieses Problems besteht
                                in der Auflösung scharfer Grenzen. Für die räumlichen Daten heißt
                                das, dass Grenzen nicht als scharfe Linien, sondern als
                                Übergangszonen repräsentiert werden. Bei den Attributen lösen
                                unscharfe Wertebereiche die scharfen Klassengrenzen ab. Dieses
                                Konzept beruht auf der Idee der Fuzzy Set Theory („fuzzy“ im Sinne
                                von „unscharf“). Auf diese Ansätze wird erst im Intermediate Level
                                vertieft eingegangen. </item>
                        </list>
                    </item>
                    <item>
                        <formatted style="bold">Verifikation/Evaluation</formatted>: Im letzten
                        Schritt sollten die Resultate mit einer Referenz verglichen werden. Dies ist
                        dann möglich, wenn im Feld erhobene Referenzdaten beigezogen werden können
                        („ground truth“). Der letzte Schritt wird oft vernachlässigt. Aber beachten
                        Sie: Eine Eignungskarte ohne Abschätzung ihrer Güte und Verlässlichkeit ist
                        oft das Papier nicht wert, auf das sie gedruckt wurde! </item>
                </list>
            </look>
            <act>
                <box cssClass="bearbeitensiebox" title="Bearbeiten Sie..." icon="idee">
                    <paragraph>Bestimmen Sie die Bewertungskriterien der Multikriterien-Evaluation
                        des Projektes OuterRaro</paragraph>

                </box>
            </act>
        </learningObject>

        <learningObject navTitle="DSS (MOE)"
            title="Enscheidungsfindung (MOE) - Mehrere Ziele, mehrere Kriterien" label="V_lo5">
            <clarify>
                <paragraph>Will die Gemeinde St. Gittal den Dorffrieden wahren, muss sie bestrebt
                    sein, die Wünsche der Umweltfreunde, der Schafzüchter und der Hoteliers unter
                    einen Hut zu bringen. Es ist allerdings leicht ersichtlich, dass die Ziele der
                    verschiedenen Interessengruppen sehr unterschiedlich sind.</paragraph>
                <list listStyle="unordered">
                    <item>Es gibt Fälle, bei denen verschiedene Nutzungsansprüche auf der gleichen
                        Parzelle realisiert werden können. Bei Einhaltung bestimmter Regeln könnten
                        Wanderwege durchaus durch ein Wolfshabitat führen. </item>
                    <item>Daneben können sich Landnutzungsansprüche auch gegenseitig ausschliessen.
                        Eine Parzelle kann nicht gleichzeitig Wolfshabitat, Schafweide und Golfplatz
                        sein. In solchen Fällen gilt es, verschiedene Planungsvarianten
                        gegeneinander abzuwägen und schliesslich den Raum entsprechend seiner
                        Eignung auf die verschiedenen Nutzungen aufzuteilen. </item>
                </list>
                <paragraph>Im Gegensatz zur MCE liegen hier also mehrere Ziele vor, man spricht
                    deshalb von einer <indexItem>Entscheidungsunterstützung mit mehreren Zielen
                        (Multi Objective Evaluation, MOE)</indexItem>. </paragraph>
            </clarify>
            <look>
                <multimedia src="../image/MOE.gif" type="gif" align="center" width="500"
                    thumbnail="../image/MOE_thumb.gif"/>
                <paragraph>Die Abbildung zeigt das Resultat einer Eignungsanalyse bei zwei sich
                    ausschliessenden Nutzungsansprüchen für das Gemeindegebiet von St. Gittal: Die
                    beiden Ziele heissen „geeignet als Wolfshabitat“ (Ziel A) und „geeignet für
                    Schafsweiden“ (Ziel B). Ganz links sehen Sie eine Reihe von Eingangslayern der
                    Eignungsanalyse, u.a. die Layer „Landnutzung" (oben) und „Hangneigung“ (Mitte).
                    Die Karte daneben zeigt die räumliche Zuordnung des Gemeindegebietes auf die
                    beiden Nutzungen. Weiss eignet sich weder für (A) noch für (B). Dunkelgrau wurde
                    (A) und hellgrau wurde (C) zugeordnet. Dort wo sich Hellgrau und Dunkelgrau
                    überlagern, besteht ein Nutzungskonflikt (Rot).<newLine/> Im Diagramm rechts
                    kann jeder Punkt des Raumes entsprechend seiner Eignung für (A) und (B)
                    eingetragen werden. Je mehr ein Punkt einem Kriterium entspricht, desto höher
                    ist sein entsprechender Prozentwert. Sowohl für (A) als auch für (B) kann ein
                    Grenzwert angegeben werden, ab welchem ein Punkt der entsprechenden Nutzung
                    zugewiesen wird. Im roten Rechteck oben rechts liegen alle Punkte mit einem
                    Nutzungskonflikt. Für sie muss nun im Einzelnen entschieden werden, welcher
                    Nutzungsklasse sie zugeordnet werden sollen. Im einfachsten Fall wird ein
                    Konfliktpixel der Nutzung zugesprochen, für die es besser geeignet ist: Liegt
                    das Konfliktpixel im Entscheidungsplot über der roten Linie, erhält es die
                    Nutzung (B), andernfalls (A). </paragraph>
            </look>
            <act>
                <box cssClass="bearbeitensiebox" title="Bearbeiten Sie..." icon="idee">
                    <paragraph>Bestimmen Sie die Bewertungskriterien der Multikriterien-Evaluation
                        des Projektes OuterRaro untger Berücksichtigun eines Zielkonflikts zwischen
                        Outdoortourismus und Eventtourismus</paragraph>

                </box>
            </act>

        </learningObject>






        <selfAssessment title="Wissens-Check">
            <paragraph>Versetzen Sie sich für diese Aufgabe in die Rolle eines/r WissenschaftlerIn
                mit der Aufgabe, eine Multikriterien-Analyse zur Bestimmung möglicher Lebensräume
                des Wolfes in der Gemeinde St. Gittal durchzuführen. Ihre Aufgabe ist es, aus
                verschiedenen Quellen die Kriterien zu bestimmen, die die gesuchten Räume
                charakterisieren. Studieren Sie dazu die zwei angegebenen Texte: </paragraph>
            <list listStyle="ordered">
                <item> KORA: <link uri="../material/wolf_kora.pdf" type="pdf" size="200kb"
                        >Dokumentation Wolf</link>
                    <citation bibIDRef="kora_wolf"/>
                </item>
                <item>Facts: „<link uri="../material/facts1995_wolf.pdf" type="pdf" size="700kb">Die
                        Räuber kommen wieder</link>“<citation bibIDRef="facts1995"/>
                </item>
            </list>
            <paragraph title="Aufgabe:">Formulieren Sie mindestens drei Kriterien zur
                Charakterisierung potenzieller Wolfshabitate für die Gemeinde St. Gittal. Jedes
                Ihrer Kriterien sollte in einer räumlichen Datenebene repräsentiert werden können.
                Aus allen Layern soll anschließend die Gesamteignung errechnet werden. Woher Sie die
                Daten bekommen können, soll Sie im Rahmen dieser Übung nicht interessieren. </paragraph>
            <popup>
                <list listStyle="unordered">
                    <item>Topographie: steile und felsige Gebiete </item>
                    <item>Vegetation: bewaldete Flächen </item>
                    <item>Beuteangebot: hohe Dichte von Wildtieren (Gemsen, Rehe, Hirsche,
                        Steinböcke) </item>
                </list>
            </popup>
            <paragraph title="Addition vs. Multiplikation">Angenommen, die beiden Themenebenen aus
                der Abbildung <link targetLabel="raster">Weighted Overlay im Raster- bzw.
                    Vektormodell</link> werden nicht addiert, sondern multipliziert. Welche
                wesentliche Änderung ergibt sich dann für die Resultatebene? Beurteilen Sie die
                folgende Aussage: „Zellen mit 0 in der Eingangsebene erhalten einen kleineren
                Einfluss, weil sie im Gegensatz zur Addition bei der Multiplikation in die
                resultierende Eignungsebene übertragen werden.“ </paragraph>
            <list listStyle="ordered">
                <item>+ weil + (d. h. erster Satzteil richtig, zweiter Satzteil richtig, logische
                    Verknüpfung richtig)</item>
                <item>+ / + (d. h. erster Satzteil richtig, zweiter Satzteil richtig, logische
                    Verknüpfung falsch)</item>
                <item>+ / - (d. h. erster Satzteil richtig, zweiter Satzteil falsch, logische
                    Verknüpfung falsch)</item>
                <item>- / + (d. h. erster Satzteil falsch, zweiter Satzteil richtig, logische
                    Verknüpfung falsch)</item>
                <item>- / - (d. h. erster Satzteil falsch, zweiter Satzteil falsch, logische
                    Verknüpfung falsch)</item>
            </list>
            <popup title="Lösung">4. Richtig ist, dass Zellen mit einer 0 bei der Multiplikation
                einen höheren Einfluss erhalten, weil (b) gilt. </popup>
            <paragraph title="Gewichte-Rechner">Zur Festigung Ihres Wissens über die gewichtete
                Verschneidung sind Sie nun aufgefordert die Eignungswerte bestimmter Pixel in der
                Resultatkarte rechts selbst nachzurechnen. Gesucht sind die Werte der gelben Felder
                in der Resultatkarte ganz rechts. Tragen Sie die Werte in die Felder ein und klicken
                Sie die Taste „Prüfen“. Falls Sie ungeübt im Kopfrechner sind, nehmen Sie ein Blatt
                Papier zu Hilfe. </paragraph>
            <multimedia src="../multimedia/TestWeight.swf" type="flash" align="center" width="600"
                height="400" legend="Gewichte-Rechner"/>
            <link uri="../multimedia/TestWeight.swf">Starten Sie die Interaktive
                Gewichte-Rechner-Animation </link>
        </selfAssessment>
    </unit>




    <unit navTitle="Praxis - Projekt OuterRaro II" title="Projekt OuterRaro II" label="GISBSc_UE4a">
        <entry>
            <paragraph>Im Rahmen der Entwicklung der neuen Outdoortourismus-Marke OuterRaro gilt es
                nun, die letzte These 3 zu überprüfen, welche der Vermutung folgt, dass es möglich
                ist, (in diesen Gebieten) ein Outdoorangebot zu schaffen, dass sich auf Hiking,
                Mountainbiking und Raften bezieht und attraktive, "naturnahe" und nachhaltig
                bewirtschaftete <formatted style="underlined">Camps</formatted> als Stützpunkte
                nutzt. Basierend auf den von Ihnen bisher durchgeführten Analyseschritten <link
                    targetLesson="GISBScL7" targetLessonLang="de">Lerneinheit 7</link> und den
                daraus gewonnen (Teil-)Ergebnissen, bedeutet dies konkret, dass Sie nun im Rahmen
                der Multikriterienanalyse geeignete Standorte für Versorgungsstützpunkte (Camps)
                suchen müssen und deren Eignung im Gesamtkontext der Angebotsplanung verifizieren.
            </paragraph>
        </entry>
        <goals>
            <lObjective> Konkret können Sie Kostenoberflächen erzeugen und daraus z.B. Wege mit
                geringen Widerständen errechnen</lObjective>
            <lObjective>Sie können theoretisches GIS-Wissens anwenden und selbständiges
                erweitern</lObjective>
            <lObjective>Sie sind in der Lage inhaltliche Fragestellungen zu analysieren und
                Arbeitsthesen und Arbeitspakte zu gliedern.</lObjective>
            <lObjective>Sie sind in der Lage auch komplexe Probleme in von Ihnen bearbeitbare
                Einzelschritte zu gliedern und können so bereits umfangreiche Analysen
                vornehmen</lObjective>
        </goals>










        <learningObject title="Hiking- und Mountainbike" navTitle="UE Hiking- und Mountainbike"
            label="U_lo1">
            <clarify>
                <paragraph> Zwar haben Sie bereits eine Vielzahl von interessanten Aspekten für die
                    Angebotsplanung vorliegen, dennoch fehlen zwei wichtige Kriterien; Sie benötigen
                    sowohl eine attraktive und möglichst anspruchsvolle Hiking- und als auch eine
                    möglichst abwechslungsreiche und langandauernde Mountainbike-Strecke. Für die
                    Frage, welche Eigenschaften die gesuchten Strecken aufweisen müssen, sollten
                    Angebote wie Etappen mit unterschiedlichen Steigungen für ein sportlich
                    differenziertes Zielpublikum oder unterschiedliche Streckenlängen für
                    Tagestouren oder stundenweise Kurztrips berücksichtig werden. </paragraph>


            </clarify>
            <look>
                <paragraph>Doch wie können Sie die damit verbundenen Parameter aus den vorliegenden
                    räumlichen Daten extrahieren? Letztendlich suchen ja Sie nach Widerständen oder
                    'Kosten', welche die Nutzung einer Strecke (Überwinden einer <formatted
                        style="italic">Distanz</formatted>) leicht oder beschwerlich, billig oder
                    teuer, attraktiv oder unattraktiv usw. machen.</paragraph>
            </look>
            <act>
                <box title="Bearbeiten Sie..." icon="tools" cssClass="bearbeitensiebox">
                    <list>
                        <item>Übersetzen Sie die gewünschten Anforderungen an die beiden
                            Streckentypen a) Wanderweg und b) Mountainbike in konkrete Variablen
                            bzw. Werte. </item>
                        <item>Suchen nach geeigneten Werkzeugen, mit welchem Sie Distanzen in
                            Abhängigkeit von Kosten errechnen können.</item>
                        <item> Identifizieren Sie einen Wanderweg, der die Insel durchquert und
                            gleichzeitig möglichst viele Höhenmeter aufweist. </item>
                        <item>Identifizieren Sie eine Mountainbike-Strecke, die a) möglichst flache
                            Teilstücke zur Erwärmung bzw. Entspannung und b) anspruchsvolle
                            Steigungen aufweist.</item>
                    </list>
                </box>
            </act>

        </learningObject>


        <learningObject title="Standortsuche OuterRaro-Camp" navTitle="Standortsuche OuterRaro-Camp"
            label="U_lo2">
            <clarify>
                <paragraph>Um geeignete Camp-Standorte zu finden, müssen Sie Ihre bisherigen
                    Teilergebnisse (Kriterien für die Standortwahl) miteinander verschneiden.
                    Konkret bedeutet das, dass Sie durch (sinnvoll) nacheinander ausgeführte
                    Abfragen, die Menge Ihrer zuvor gewonnenen (Teil-)Ergebnisse soweit reduzieren,
                    bis Sie eine entsprechende Anzahl von geeigneten Standorten erhalten. </paragraph>


            </clarify>
            <look>
                <paragraph>Nach Ihrer bisherigen Analyse stehen Ihnen folgende Selektionskriterien
                    für die Standortsuche zur Verfügung:</paragraph>
                <list>
                    <item>ein einfaches Zonenmodell potentieller Nutzungsareale</item>
                    <item>das hydrologische Netz Rarotongas und geeignete Abschnitte zur
                        Energiegewinnung (und zum Raften)</item>
                    <item>aus dem SRTM abgeleitete Größen wie Hangneigung, Exposition usw.</item>
                    <item>attraktive Aussichtspunkte entlang bestehender Wege</item>
                    <item>anspruchsvolle Hiking- und Mountainbike-Routen</item>
                </list>

            </look>
            <act>
                <box title="Bearbeiten Sie..." icon="tools" cssClass="bearbeitensiebox">
                    <list>
                        <item>Überlegen Sie zunächst, welche Kriterien die gesuchten Camp-Standorte
                            erfüllen sollten? </item>
                        <item>Übersetzen Sie diese Kriterien in konkrete Variablen bzw. Werte,
                            basierend auf Ihren bis dato gewonnen Ergebnissen (Selektionskriterien). </item>
                        <item> Identifizieren Sie ein mögliches Anfrageschema, nach welchem Sie die
                            Standortsuche durchführen und geeignete Räume eingrenzen können. </item>
                        <item>Führen Sie die Standortsuche aus und bestimmen Sie geeignete
                            Camp-Standorte. </item>
                        <item>Erzeugen Sie eine thematische Karte, welche die Ergebnisse graphisch
                            präsentiert und IHR Konzept der Outdoortourismus-Marke OuterRaro
                            bestmöglich wiederspiegelt. </item>
                    </list>
                </box>
            </act>

        </learningObject>
        <learningObject title="Lösungshilfen" navTitle="Lösungshilfen" label="U_lo4">

            <clarify>
                <paragraph title="Aufgabenteil 1: Hiking- und Mountainbike"/>
                <list>
                    <item>Kosten anhand von z.B. Neigung errechnen (Neigung als Prozentwert
                        errechnen, evtl. reklassifizieren um ein Kostenraster zu erzeugen)</item>
                    <item>Punkte auswählen, die auf dem Wanderweg und der Mountainbike-Strecke
                        verbunden werden sollen</item>
                    <item>Punkte in einzelnen Shapefiles abspeichern, damit sie sowohl als Ziel- als
                        auch Abbruchspunkt gelten können</item>
                    <item>Cost-Distance-Tool benutzen um die Grundlage für ArcGIS zu schaffen, die
                        Wanderwege und Mountainbike-Strecken zu erzeugen (<link
                            uri="http://webhelp.esri.com/arcgisdesktop/9.3/tutorials/spatial/Spatial_30.htm"
                            >Cost Distance</link>)</item>
                    <item>Den Wanderweg und die Mountainbike-Strecken errechnen (<link
                            uri="http://webhelp.esri.com/arcgisdesktop/9.3/index.cfm?id=6123&amp;pid=6117&amp;topicname=Cost_Path"
                            >Cost Path</link>)</item>
                </list>
                <paragraph title="Aufgabenteil 2: Standortsuche OuterRaro-Camp">Hinweis: Dies stellt
                    einen möglichen Lösungsweg dar. Es ist jedoch möglich, diese Aufgabe auf völlig
                    anderem Wege zu bearbeiten!</paragraph>
                <list>
                    <item>Geeignete Nutzungsareale aus dem Zonenmodell extrahieren
                        (Reclassify)</item>
                    <item>us diesen Arealen geeignete Gebiete extrahieren, die in der Nähe von zur
                        Energiegewinnung und zum Rafting geeignete Gewässerstrecken liegen (Raster
                        to Polyline, Buffer, Extract by Mask)</item>
                    <item>Aus diesen Arealen Gebiete extrahieren, die eine geeignete Hangneigung
                        aufweisen (Reclassify, Extract by Mask)</item>
                    <item>Aus diesen Arealen Gebiete extrahieren, die eine geeignete Exposition
                        haben (Reclassify, Extract by Mask)</item>
                    <item>Aus diesen Arealen Gebiete extrahieren, die an schönen Aussichtspunkten
                        liegen (Puffer um gute Aussichtspunkte erzeugen (<link
                            uri="http://webhelp.esri.com/arcgisdesktop/9.3/index.cfm?id=1348&amp;pid=1347&amp;topicname=Buffer_%28Analysis%29"
                            >Buffer Analysis</link>), Extract by Mask)</item>
                    <item>Aus diesen Arealen Gebiete suchen, die in der Nähe von den Hiking- und
                        Mountainbike-Routen liegen (Raster to Polyline, Buffer, Extract by
                        Mask)</item>
                    <item>Nun eine thematische Karte erzeugen, die einen Überblick über die Insel
                        Rarotonga widergibt, sowie auch die Aussichtspunkte, Hiking- und
                        Mountainbike-Wege, Rafting- und Stromerzeugungsgewässerstrecken und mögliche
                        Campingplätze zeigt</item>
                </list>
            </clarify>
        </learningObject>
        <summary>
            <paragraph>Mit dieser letzten Übung haben Sie nun alle grundlegend konzeptionellen und
                technischen Arbeitsprozesse und -schritte kennen gelernt, mit deren Hilfe Sie
                räumliche Information erfassen, verwalten, analysieren und präsentieren können. Auf
                die Frage was GI-Systeme sind oder was damit anzufangen ist, können Sie nun schon
                viel präziser antworten. </paragraph>
            <box title=" Zu guter Letzt ..." cssClass="bearbeitensiebox" icon="idee"> Sie haben Ihrem Chef Ihre Ergebnisse einer nachhaltigen
                Outdoortourismus-Marke OuterRaro erfolgreich präsentiert. Basierend auf Ihren
                Ergebnissen wurde ein Vorort-Termin organisiert und Sie hatten Gelegenheit, eine
                Woche auf Rarotonga das bestehende touristische Angebot zu studieren.<paragraph>
                    Obwohl Sie den Aufenthalt genießen sind Sie doch einigermaßen erstaunt über die
                    Tücken Ihrer Analyse und der von Ihnen vorgefundenen Realität...</paragraph>
            </box>
                    
                   <multimedia type="flash"
                        
                        src="http://www.youtube.com/v/d5iB41ni3-8" bibIDRef="coconut"
                        visible="all" width="300"
                        legend="Coconut tours - new tours and new adventures in Rarotonga"
                        units="pixels" align="center" height="240"/>
            
            
            
        </summary>
    </unit>
    
    <selfAssessment title="Wissens-Check">
        <paragraph>
            <column>
                <columnLeft width="50" units="percent">
                    <multimedia src="../multimedia/VectorBooleanOverlaySelfA.swf" type="flash"
                        align="center" width="290" height="362"/>
                    <link uri="../multimedia/VectorBooleanOverlaySelfA.swf">Vergrössern</link>
                </columnLeft>
                <columnRight width="50" units="percent">
                    <multimedia src="../multimedia/BooleanOverlaySelfAssess.swf" type="flash"
                        align="center" width="290" height="362"/>
                    <link uri="../multimedia/BooleanOverlaySelfAssess.swf">Vergrössern</link>
                </columnRight>
            </column>
            <paragraph>In diesen Animationen erhalten Sie die Möglichkeit, Ihr Verständnis der
                Booleschen Verschneidung zu prüfen. Dazu gehen Sie wie folgt vor: </paragraph>
            <list listStyle="ordered">
                <item> Als ersten Schritt bestimmen Sie, welche Eingangsgrössen Sie für Ihre
                    Eignungsanalyse verwenden wollen. Klicken Sie dazu die Legendenkästchen der
                    entsprechenden Attributklassen aus den beiden Themenebenen Landnutzung und
                    Hangneigung an. Die selektierten Flächen werden hervorgehoben. </item>
                <item> Anschliessend wählen Sie den Booleschen Operator der Verknüpfung. </item>
                <item> Klicken Sie nun in der Resultatkarte diejenigen Teilräume an, welche Ihrer
                    Abfrage entsprechen. Klicken Sie beim Vektormodel die resultierenden Polygone,
                    beim Rastermodell die resultierenden Pixel an. </item>
                <item> Überprüfen Sie abschliessend mit der Taste „Prüfen“, ob Sie die richtigen
                    Flächen selektiert haben. Verzweifeln Sie nicht vorschnell, nach einigen
                    Fehlversuchen erhalten Sie Hilfe. </item>
            </list>
        </paragraph>
        <paragraph title="Gewichtete Verschneidung">
            <paragraph title="Addition vs. Multiplikation">Angenommen, die beiden Themenebenen aus
                der Abbildung <link targetLabel="raster">Weighted Overlay im Raster- bzw.
                    Vektormodell</link> werden nicht addiert, sondern multipliziert. Welche
                wesentliche Änderung ergibt sich dann für die Resultatebene? Beurteilen Sie die
                folgende Aussage: „Zellen mit 0 in der Eingangsebene erhalten einen kleineren
                Einfluss, weil sie im Gegensatz zur Addition bei der Multiplikation in die
                resultierende Eignungsebene übertragen werden.“ </paragraph>
            <list listStyle="ordered">
                <item>+ weil + (d. h. erster Satzteil richtig, zweiter Satzteil richtig, logische
                    Verknüpfung richtig)</item>
                <item>+ / + (d. h. erster Satzteil richtig, zweiter Satzteil richtig, logische
                    Verknüpfung falsch)</item>
                <item>+ / - (d. h. erster Satzteil richtig, zweiter Satzteil falsch, logische
                    Verknüpfung falsch)</item>
                <item>- / + (d. h. erster Satzteil falsch, zweiter Satzteil richtig, logische
                    Verknüpfung falsch)</item>
                <item>- / - (d. h. erster Satzteil falsch, zweiter Satzteil falsch, logische
                    Verknüpfung falsch)</item>
            </list>
            <popup title="Lösung">4. Richtig ist, dass Zellen mit einer 0 bei der Multiplikation
                einen höheren Einfluss erhalten, weil (b) gilt. </popup>
            <paragraph title="Gewichte-Rechner">Zur Festigung Ihres Wissens über die gewichtete
                Verschneidung sind Sie nun aufgefordert die Eignungswerte bestimmter Pixel in der
                Resultatkarte rechts selbst nachzurechnen. Gesucht sind die Werte der gelben Felder
                in der Resultatkarte ganz rechts. Tragen Sie die Werte in die Felder ein und klicken
                Sie die Taste „Prüfen“. Falls Sie ungeübt im Kopfrechner sind, nehmen Sie ein Blatt
                Papier zu Hilfe. </paragraph>
            <paragraph>
                <multimedia src="../multimedia/TestWeight.swf" type="flash" align="center"
                    width="600" height="400" legend="Gewichte-Rechner"/>
            </paragraph>
            <link uri="../multimedia/TestWeight.swf">Vergrössern</link>
        </paragraph>

    </selfAssessment>
    <glossary>
        <definition term="Eignungsanalyse">Die Eignungsanalyse (engl. Suitability Analysis) ist eine
            Evaluation der Eignung eines Standortes oder eines Raumes für eine bestimmte Nutzung.
            Die Eignungsanalyse erfolgt in der Regel durch eine Verschneidung sozialer,
            ökologischer, ökonomischer, physikalischer, biologischer oder anderer Kriterien. Meist
            bilden Eignungskarten das Resultat einer Eignungsanalyse. Sie stellen die räumliche
            Verteilung der ermittelten Eignungswerte grafisch dar. </definition>

        <definition term="Boolesche Verschneidung">Die Boolesche Verschneidung (engl. Boolean
            Overlay) ist eine Verschneidung von binär codierten Themenebenen unter Verwendung der
            Booleschen Operatoren AND, OR, XOR und NOT. Resultat einer Booleschen Verschneidung ist
            wiederum eine Themenebene mit Gebieten, für die „wahr“ resp. „falsch“ gilt.</definition>
        <definition term="Boolesche Algebra">Die Boolesche Algebra (engl. Boolean algebra) ist eine
            Art der Mathematik, die nicht mit Zahlen, sondern mit Wahrheitszuständen („wahr“,
            „falsch“) umgeht. Anstelle der Grundrechenarten kennt die Boolesche Algebra Operationen,
            die zwei Wahrheitszustände als Eingangswerte miteinander verknüpfen und als Ergebnis
            wiederum einen Wahrheitszustand ergeben. Die wichtigsten Operatoren sind AND
            (Schnittmenge), OR (Vereinigung), XOR (exklusive Vereinigung) und NOT
            (Negation).</definition>
        <definition term="Standardisierung">Bei der gewichteten Verschneidung bezeichnet
            Standardisierung die Übersetzung der heterogenen Eingangsdaten in eine für alle Ebenen
            einheitliche Skala (z. B. 0–1, 0–100, 0–255). </definition>
        <definition term="Gewichtete Verschneidung">Die gewichtete Verschneidung (engl. Weighted
            Overlay) ist eine Verschneidung standardisierter und unterschiedlich gewichteter
            Themenebenen in einer Eignungsanalyse. Die Gewichte beziffern dabei die relative
            Bedeutung der berücksichtigten Eignungskriterien. </definition>
    </glossary>

    <bibliography>
        <map bibID="swisstopo" author="Swisstopo" publicationPlace="Bern" publicationYear="1991"
            publisher="Swisstopo" downloadUrl="http://www.swisstopo.ch" scale="1:25000"
            title="Digital Terrain Model DTM/DHM25">Reporduced with authorisation by swisstopo
            (BA057224)</map>

        <map bibID="swisstopo1111" author="Swisstopo" publicationPlace="Bern" publicationYear="2000"
            publisher="Swisstopo" downloadUrl="http://www.swisstopo.ch" scale="1:25000"
            title="Landeskarte der Schweiz - Blatt Albis 1111">Reproduziert mit Bewilligung von
            swisstopo (BA057224)</map>

        <journalArticle bibID="hard" publicationYear="1970"
            title="Die Landschaft der Sprache und die Landschaft der Geographen
            semantische und forschungslogische Studien zu einigen zentralen Denkfiguren in der deutschen geographischen Literatur."
            journalTitle="Colloquium geographicum " volumeNr="11" author="Hard, G."/>

        <book bibID="bartels" author="Bartels, D."
            title="Zur wissenschaftstheo-
            retischen Grundlegung einer Geographie des  Menschen"
            publicationYear="1968" publisher="Steiner" publicationPlace="Wiesbaden"/>

        <book bibID="burrough" author="Burrough, P.A.,  McDonnell, R.A." publicationYear="1998"
            title="Principles of Geographical Information Systems"
            publisher="Oxford University
            Press" publicationPlace="New York"/>

        <journalArticle bibID="fisher" author="Fisher, P." publicationYear="1996"
            title="Reconsideration of the Viewshed Function in Terrain Modelling"
            journalTitle="Geographical Systems" volumeNr="vol. 3, no.1."/>

        <websites bibID="wood" author="Wood, J." url="http://www.landserf.org/" title="LandSerf"
            accessedDate="2005-10-08"/>


        <contributionInBook bibID="mitas" author="Mitas, Lubos; Mitasova, Helena"
            titleOfContribution="Spatial Interpolation"
            title="Geographical Information Systems
            (GIS): Principles, Techniques, Management and Applications"
            pageNr="481–492" editor="Longley, P. A.; Goodchild, M. F.; Maguire, D. J.; Rhind, D. W."
            publicationYear="1999" publisher="John Wiley" publicationPlace="New York"
            downloadUrl="http://altair.physics.ncsu.edu/"/>


        <thesis bibID="hugentobler" author="Hugentobler, M." publicationYear="2000"
            title="Fortpflanzung von Unsicherheiten in dreiecksbasierten digitalen Geländemodellen
            mit Intervallarithmetik"
            type="Diplomarbeit"
            institution="Geographisches Institut der
            Universität Zürich" published="yes"/>

        <websites bibID="HBS1" author="Harvard Business School" publicationYear="2003"
            title="The learning model" accessedDate="20 November 2003"
            url=" http://www.hbs.edu/mba/experience/learn/thelearningmodel/index.html"/>

        <websites bibID="HBS2" author="Harvard Business School" publicationYear="2005"
            title="The Case Method in Action" accessedDate="14 February 2005"
            url="http://www.hbs.edu/mba/academics/casemethod.html"/>

        <book bibID="muell" title="Implementation von Problem-based Learning" author="Müller, C."
            publicationYear="2007" publicationPlace="Bern" publisher="hep-verlag"/>

        <contributionInBook bibID="rrm" publisher="BeltzPVU" editor=" Krapp,  A.   B.  Weidemann"
            author="Reinmann-Rothmeier,  G. &amp; H. Mandl" publicationYear="2001"
            publicationPlace="Weinheim"
            titleOfContribution="Unterrichten und Lernumgebungen gestalten"
            title="Pädagogische Psychologie.  Ein Lehrbuch."/>
        <contributionInBook bibID="kanwischer" author="Kanwischer, D., Reudenbach, C., Schulze, U."
            title="Learning with Geoinformation IV - Lernen mit Geoinformation IV"
            titleOfContribution="Wie kommt der Transrapid nach Marburg? - GIS und problembasiertes Lernen in der Hochschule"
            publisher="Wichmann" editor="Jekel, T., Donert, K., Koller, A." pageNr="200-211"
            publicationPlace="Salzburg" publicationYear="2009"
            downloadUrl="../material/AGIT_09_Beitrag_Kanwischer_Reudenbach_Schulze.pdf"/>
        <book bibID="bill" author="Bill, Ralf" publicationYear="1999"
            title="Grundlagen der
            Geo-Informationssysteme" publisher="Wichmann Verlag"
            publicationPlace="Karlsruhe"/>

        <websites bibID="gittadbs" url="http://www.gitta.info/website/en/html/modules_overview.html"
            publicationYear="2005" accessedDate="19.3.2009" author="GITTA"
            title="Geographic Information Technology Training Alliance"/>
        <websites bibID="gisma" author="GIS.MA" title="GISMA" publicationYear="2009"
            publicationPlace="Marburg" publisher="GISMA"/>

        <conferencePaper bibID="worboys" author="Worboys, Michael F." publicationYear="1996"
            titleOfContribution="Metrics and topologies for geographic space"
            publisher="International Geographical Union" editor="Kraak, M. J., Molenaar, M."
            pageNr="7A.1–7A.11"
            proceedingsTitle="Advances in Geographical Information Systems
            Research II: Proceedings of the International Symposium on Spatial Datat handling"
            downloadUrl="http://www.spatial.maine.edu/~worboys/mywebpapers/sdh1996.pdf"/>
        <book bibID="hagett" author="Haggett, Peter; Cliff, Andrew D.; Frey, Allan"
            title="Locational Analysis in Human Geography" publisher="Wiley"
            publicationPlace="New
            York" publicationYear="1977"/>
        <book bibID="boots" author="Boots, Berry" publicationYear="1999"
            title="Spatial
            Tessellations"/>
        <book bibID="jones" author="Jones, Ch." publicationYear="1997"
            title="Geographical
            Information Systems and Computer Cartography"
            publisher="Longman Singapore Publishers
            (pte) Ltd."/>
        <newspaperArticle bibID="facts1995" author="Baumgartner, Hansjörg" dayMonth="Nr. 29"
            downloadUrl="../material/facts1995_wolf.pdf" newspaperTitle="Facts" pageNr="86"
            publicationYear="1995" title="Wölfe: Die Räuber kommen wieder"/>
        <publicationCorporateBody bibID="kora_wolf" author="KORA"
            title=" Koordinierte
            Forschungsprojekte zur Erhaltung und zum Management der Raubtiere in der Schweiz"
            downloadUrl="../material/wolf_kora.pdf" publisher="BUWAL" publicationPlace="Bern"
            publicationYear="2005"/>
        <journalArticle bibID="wyatt" author="Wyatt, Philip" title="The Interpolation Process"
            publicationYear="2000" journalTitle="Directions Magazine"
            downloadUrl="http://www.directionsmag.com/article.php?article_id=52"/>
        <conferencePaper bibID="shepard" author="Shepard, D."
            titleOfContribution="A two-dimensional
            interpolation function for irregularly-spaced data"
            publicationYear="1968"
            proceedingsTitle="Proceedings of the 1968 23rd ACM national conference" pageNr="517–523"/>
        <websites bibID="wikipedia" author="Wikipedia" title="Kriging"
            url="http://en.wikipedia.org/wiki/Kriging" accessedDate="3. Februar 2006"/>

        <videoFilmBroadcast bibID="coconut" title="Coconut Tours"
            downloadUrl="http://www.coconuttours.co.ck/" author="Coconut tours"
            productionPlace="Rarotonga"/>


    </bibliography>

    <metadata>
        <organisation level="Basic" module="AN">
            <creationPosition>
                <previous>GISBScL3</previous>
                <following>none</following>
            </creationPosition>
        </organisation>
        <prerequisites>
            <preReqItem label="none"/>
        </prerequisites>
        <keywords>
            <keywordItem>Räumliche Entscheidungsfindung</keywordItem>
            <keywordItem>Entscheidungskriterien </keywordItem>
            <keywordItem>Standardisierung</keywordItem>
            <keywordItem>Merkmalsmaße</keywordItem>
            <keywordItem>Boolsche Verschneidung</keywordItem>
            <keywordItem>Gewichtete Verschneidung</keywordItem>
        </keywords>
        <technical>
            <technicalRequirement>
                <type>PlugIn</type>
                <name>Flash</name>
                <minimumVersion>5</minimumVersion>
            </technicalRequirement>
        </technical>
        <lessonInfo>
            <language language="de" derived="no"/>
            <lifecycle>
                <version creationDate="2009-11-20" modificationDate="2011-11-30">1</version>
                <contribute>

                    <person responsible="GISMA contributor" name="Chris Reudenbach"
                        email="reudenbach@staff.uni-marburg.de" institute="PUM" departement="GISMA"
                        >concept, content, recompilation of GITTA content, eLML translation. The
                        lecture part is derived by using the GITTA lessons "Erreichbarkeit", Eignungsanalysen ("Suitability"), "Suitability"
                        "Kontinuierliche räumliche Variablen"</person>
                    
                    <person responsible="GISMA contributor" name="Uwe Schulze"
                        email="schulze6@staff.uni-marburg.de" institute="PUM" departement="GISMA">
                        Practice course, concept, practice solutions content, revisions</person>
                    
                    <person responsible="GISMA contributor" name="Manuel Sudau"
                        email="feedback@www.gis-ma.org" institute="PUM" departement="GISMA">Practice
                        solutions, text revisions</person>

                    <person responsible="GITTA contributor" institute="UNIZH" departement="GIUZ"
                        name="Marco
                        Hugentobler"
                        email="mhugent@geo.unizh.ch">Overall GITTA lesson Geländeanalyse </person>
                    <person responsible="GITTA contributor" name="Moe Myint" institute="UNIFR"
                        departement="IGUF" email="dontknow@iguf.ch">GITTA lesson "Eignungsanalysen"
                        overall</person>
                    <person responsible="GITTA contributor" name="Claude Collet"
                        email="claude.collet@unifr.ch" institute="UNIFR" departement="IGUF">GITTA
                        lesson "Eignungsanalysen" Concept</person>
                    <person responsible="GITTA contributor" name="Sandro Bischof"
                        email="sbischof@geo.unizh.ch" departement="GIUZ" institute="UNIZH">GITTA
                        lesson "Erreichbarkeit" Overall</person>
                    <person responsible="GITTA contributor" name="Robert Weibel"
                        email="robert.weibel@geo.uzh.ch" institute="UNIZH" departement="GIUZ"
                        >Overall GITTA lesson Geländeanalyse; Concept GITTA lesson Geländeanalyse </person>
                    <person responsible="GITTA contributor" institute="UNIZH" departement="GIUZ"
                        name="Suzette Hägi" email="s_haegi@bluemail.ch">GITTA lesson Geländeanalyse
                        Specials: Flashes; GITTA lesson "Eignungsanalysen" Specials:
                        Flashes</person>
                    <person responsible="GITTA contributor" institute="UNIZH" departement="GIUZ"
                        name="Joël 
                        Fisler" email="fisler@geo.unizh.ch"
                        >GITTA lesson Geländeanalyse Specials: Responsible for the conversion Word
                        into XML and transformation into eLML; GITTA lesson "Intermediate Terrain
                        Analysis" Conversion into eLML format; GITTA lesson "Eignungsanalysen"
                        Conversion into eLML format; GITTA lesson "Erreichbarkeit" Conversion into
                        eLML format</person>
                    <person responsible="GITTA contributor" name="Friedjoff Trautwein"
                        email="trautwei@geo.uzh.ch" institute="UNIZH" departement="GIUZ">GITTA
                        lesson Geländeanalyse Specials: Graphics</person>
                    <person responsible="GITTA contributor" name="Marcel Frehner"
                        email="frehnerm@swissonline.ch" institute="UNIZH" departement="GIUZ"> GITTA
                        lesson "Intermediate Terrain Analysis" Content</person>
                    <person responsible="GITTA contributor" name="Eric Lorup"
                        email="eric.lorup@sdnag.com" institute="UNIZH" departement="GIUZ">GITTA
                        lesson "Kontinuierliche räumliche Variablen" Overall </person>
                    <person responsible="GITTA contributor" institute="UNIZH" departement="GIUZ"
                        name="Patrick
                        Laube" email="plaube@geo.unizh.ch"
                        >GITTA lesson "Eignungsanalysen" Responsible author</person>
                </contribute>
            </lifecycle>

            <educational>
                <difficulty>Medium</difficulty>
                <typicalLearningTime>
                    <time>18 hours (feedback welcome).</time>
                </typicalLearningTime>
            </educational>
        </lessonInfo>
        <rights>
            <cost>no</cost>
            <copyright>GISMA Marburg 2009-11</copyright>
        </rights>
    </metadata>
</lesson>
