<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<lesson xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
    xsi:schemaLocation="../../_config/validate.xsd" xmlns="http://www.elml.ch" label="GISBScL3"
    title="Räumliche Analysemethoden">
    <entry>
        <paragraph> Bei Verwendung von GI-Systemen unterscheiden sich räumliche Analysen und
            Abfragen nur durch den Grad der Komplexität und ihre Auswirkung auf die Datenbasis. Von
            räumlichen Analysen spricht man wenn funktionale Zusammenhänge in gekoppelte bzw.
            verschachtelte Abfragen eingebaut werden und die Ergebnisse physikalisch in die
            Datenbank als eigener Datensatz eingespeist werden. Die unterschiedlichen Methoden
            räumlicher Analyse sind nicht erst durch die Entwicklung der GI Systeme entstanden.
            Viele Verfahren wurden bereits frühzeitig und häufig völlig unabhängig von GI-Systemen
            entwickelt und erst später in die GIS-Software integriert. Allerdings ist erst durch
            zunehmende Verbreitung und nutzerorientierter Entwicklung von GIS-Software das
            Methodenspektrum der räumlichen Analyse effizient und wirkungsvoll anwendbar geworden.
            Dies nicht zuletzt, da gegenwärtige GI-Systeme auch die weiteren notwendigen Dienste wie
            Datenerfassung, Datenverwaltung oder Visualisierung anbieten. </paragraph>

        <paragraph>Die Wurzeln der räumlichen Analyse reichen zeitlich weit zurück. Der Reader von
                <citation bibIDRef="berry"/> enthält eine Auswahl von frühen Artikeln, die sich mit
            Anwendungen der räumlichen Statistik und quantitativen Raumanalyse beschäftigen.
            Teilweise gehen die Ansätze bis in die 1930er Jahre zurück sind aber vor allem aber auf
            die erste fruchtbare Epoche in den 1950er und 1960er Jahre konzentriert. Die
            Bereitschaft zur Verwendung statistischer und anderer quantitativer Methoden zur Analyse
            von räumlichen Mustern und Prozessen war vor allem ausgeprägt in den Raumwissenschaften,
            die die Beschreibung und Erklärung räumlicher Muster und Prozesse als zentralen
            wissenschaftlichen Gegenstand beinhalten (z.B Landschaftsökologie). </paragraph>
        <paragraph>In der deutschsprachigen Geographie hängt die quantitative Analyse von
            Raumphänomenen eng mit dem durch studentische Initiative forcierten Paradigmenwechsel
            des "Kieler Geographentag" 1969 zusammen <citation bibIDRef="monheim"/>. Die zentralen
            Publikationen von <citation bibIDRef="bartels"/> und <citation bibIDRef="hard"/> stehen
            repräsentativ für diesen entscheidenden und bis heute wirksamen Bruch in der Geographie.
            Während im allgemeinen Lehrbetrieb bis heute von "<formatted style="italic"
                >Landschaften</formatted>" gesprochen wird, ist seit den 1980er Jahren im Zuge der
            Durchsetzung von GI-S als integrierende Arbeitsplattform eine zunehmende Konvergenz der
            verwendeten Methoden der Raumanalyse in den an der Entwicklung der GIS-Technologie
            beteiligten Wissenschaften zu beobachten. Dies kann etwa an der allgemein als Grundlage
            anerkanntem Lehrbuch von <citation bibIDRef="bill"/> nachvollzogen werden. </paragraph>

        <paragraph>Zum Einstieg in die Thematik der Raumanalyse haben wir die Integration des
            einfachsten Raumkonzepts, der Voronoi Polygonisierung gestellt. Sie steht beispielhaft
            für das Erzeugen von geometrisch begründeten raumkontinuierlichen
            Interpolationskonzepten. Diese Betrachtung wird um einige komplexere
            Interpolationsverfahren erweitert.<newLine/> Im zweiten Teil wird anahnd der
            beispielhaften Analyse von Geländemodellen gezeigt, dass man aus digitalen
            Geländemodellen neben den bekannten perspektivischen Ansichten eine Vielzahl weiterer
            Informationen ableiten kann. Dies ist als leicht nachvollziehbares Beispielfür für das
            Vorgehenes bei Ableitung von Informationen aus raumkontinuierlichen Datensätzen gedacht
            . Neben der reinen Ableitung werden daher zudem mögliche funktionale Ableitungskonzepte
            wie potentielle Massentransporte Feuchtigkeitsindizes angesprochen. </paragraph>

        <multimedia type="gif"
            src="http://dilbert.com/dyn/str_strip/000000000/00000000/0000000/000000/30000/0000/700/30772/30772.strip.gif"
            legend="Dilbert and spatial analysis (http://dilbert.com/strips/comic/1991-09-19/)"
            align="center"/>

        <paragraph>Im dritten Themenblock adressieren wir folgende Fragen und Lernziele: </paragraph>

    </entry>
    <goals>

        <lObjective>Welche grundlegenden Möglichkeiten räumlicher Analyse sind
            verfügbar?</lObjective>

        <lObjective>Wie können einfache geometrische bzw. topologische Raumkonzepte erweitert
            werden?.</lObjective>

        <lObjective>Wie werden methodisch räumliche Ableitung aus Primärdaten erstellt und was
            bedeutet dies fachlich?</lObjective>
        <lObjective>Sie lernen wie räumliche wirksame Prozesskonzepte in Ihre Analysen integrierbar
            sind. </lObjective>



    </goals>

    <unit navTitle="Konzepte - Analysemethoden" title="Räumliche Analysemethoden" label="VL3a">
        <entry>

            <paragraph title="Fortgeschrittene geometrische Analysen">Der Hintergrund Geographische
                Informationssysteme in der Geographie einzusetzen ist vielfältig. Zunächst kann es
                jedoch als grundsätzliches Selbstverständnis einer quantitativ denkenden
                Wissenschaftsdisziplin gelten, eine transparente, also belegbare und
                nachvollziehbare, Basis für räumliche Informationen zu schaffen. Da nicht nur aus
                konzeptionellen sondern auch aus praktischen Gründen Daten immer unvollständig sind
                (und daher auch das Wissen), ist die Verbesserung dieser lückenhaften Daten ein
                wichtiger und häufig grundlegender Schritt hin zur Kenntnis und
                Information.</paragraph>

            <paragraph> Wir haben bislang thematische (oder semantische), räumliche und zeitliche
                Beziehungen (und Abfragen) kennengelernt. Räumliche Beziehungen können unterschieden
                werden in: topologische Beziehungen und Distanzbeziehungen. In der Lerneinheit <link
                    targetLessonLang="de" targetLesson="GISBSc_VL2">Abfragen in Relationen</link>
                haben uns nicht nur die Eigenschaften der untersuchten Objekte interessiert, sondern
                vor allem die unterschiedlichsten Verknüpfungsmöglichkeiten dieser Parameter. Neben
                den Lagebeziehungen stellen vor allem die Distanzbeziehungen quantitative Methoden
                zur Abgrenzung von im Raum <formatted style="italic">ähnlichen</formatted>
                Merkmalswerten oder auch der Schließung von Lücken fehlender räumlicher Information
                durch <formatted style="italic">Interpolation</formatted> zur Verfügung. </paragraph>




        </entry>

        <goals>


            <lObjective>Sie verstehen das Prinzip der Ableitung räumlicher Informationen durch
                mathematische oder thematische Umformung der Primärdaten</lObjective>


            <lObjective>Sie kennen die unterschiedlichen Distanzbeziehungen zwischen den
                verschiedenen geometrischen Primitiven (Punkte, Linien, Polygone)</lObjective>

            <lObjective>Sie verstehen das Prinzip des Puffer und der
                Distanztransformation</lObjective>


        </goals>
        <learningObject
            title="Distanzbeziehugnen: Voronoi Polygone als Ableitung von Entfernung und Nachbarschft"
            navTitle="Distanzbeziehungen" label="V_lo1">
            <clarify>

                <paragraph> Wir erweitern nun unser Wissen über die Analyse von Distanzen zwischen
                    räumlichen Objekten. Es ist häufig sinnvoll, in einer ersten Analyse ohne
                    räumlich einschränkende Bedingungen zu arbeiten, z.B. dann wenn diese
                    Informationen fehlen. Die Bezeichnung „Nähe“ (Proximität) verweist auf eine
                    gewisse <formatted style="underlined">Ungenauigkeit</formatted>. Als qualitative
                    Begriffe können hierfür verwendet werden: „<formatted style="italic"
                        >nah</formatted>“, „<formatted style="italic">weit</formatted>“ oder
                        „<formatted style="italic">in der Nachbarschaft von</formatted>“. Für
                    GI-Systeme müssen diese Begriffe objektiviert und operationalisiert werden.
                    Diesem Maß muss folglich ein <formatted style="underlined"
                        >Distanzkonzept</formatted> zugrunde gelegt werden z. B. die euklidische
                    Distanz oder Wegzeiten. In einem zweiten <formatted style="underlined"
                        >interpretativen</formatted> Schritt muss anschließend entschieden werden,
                    welche Einheiten diese Art der Nähe definieren. Es gibt im Sinne der Zielsetzung
                    einer Fragestellung nur geeignete und weniger geeignete Maße, nicht aber
                    richtige oder falsche. Daher ist es von zentraler Bedeutung, dass man für die
                    untersuchten Objekte eine sinnvolle Nachbarschaftsbeziehung definiert. In
                    Abbildung 1 ist das Objekt B groß, und seine Nachbarschaft (grau eingefärbt) ist
                    hauptsächlich bestimmt durch benachbarte große Objekte, während Objekt A
                    (Abbildung 2) kleiner ist und sich auf eine andere Nachbarschaft bezieht,
                    hauptsächlich bestimmt durch lokale kleinere Objekte. Es ist ersichtlich, dass A
                    in die lokale Umgebung von B gehört, aber es ist nicht unbedingt der Fall, dass
                    B in die lokale Umgebung von A gehört. </paragraph>
                <multimedia src="../image/distanz-kontext1.gif" width="350"
                    legend="Distanz und Nähe  ist
                    kontextabhängig und nicht symmetrisch"
                    type="gif" bibIDRef="worboys" align="center"/>
                <multimedia src="../image/distanz-kontext2.gif"
                    legend="Distanz und Nähe  ist
                    kontextabhängig und nicht symmetrisch"
                    type="gif" bibIDRef="worboys" width="350" align="center"/>
                <paragraph>In Analysen der Nähe oder Nachbarschaft geht es häufig um Einflussgebiete
                    oder Einzugsgebiete also um räumliche Wirkungs- oder Prozessmuster. Häufige
                    Fragen in diesem Zusammenhang sind: </paragraph>
                <list>
                    <item> Welche oder wie viele Diskotheken liegen im Umkreis von 300m um einen
                        bestimmten Standort (Outdoorcamp)?</item>

                    <item> Wie viele Täler können von einem Aussichtspunkt eingesehen werden?</item>
                    <item> Liegt ein bestimmter Standort in der Lärmzone eines Quad-Tracks?</item>
                </list>
                <paragraph> In der Folge werden einige Methoden zur Berechnung von Distanzen
                    zwischen Raumobjekten etwas ausführlicher als bisher erörtert. Wegen der
                    unterschiedlichen Art der Diskretisierung des Raums muss -wie bereits gewohnt-
                    zwischen Vektor- und Rastermodell unterschieden werden. </paragraph>



            </clarify>

            <look>
                <paragraph title="Voronoi-Polygone">Thiessen-Polygone – auch Voronoi-Polygone oder
                    Voronoi-Diagramme genannt – sind eine wesentliche Methode, um Nähe (Proximität)
                    bzw. Nachbarschaften zu analysieren. Thiessen-Polygone (vgl. Abbildung unten
                    rechts) können verwendet werden, wenn Regionen gesucht sind, die am nächsten zu
                    einem Punkt aus einer Menge von unregelmäßig verteilten Punkten liegen. Ein
                    Thiessen-Polygon definiert im zweidimensionalen Fall eine Fläche um einen Punkt,
                    in der jede Raumstelle näher an diesem Punkt liegt als an irgendeinem anderen
                    Punkt. Solche Konstrukte können auch in höheren Dimensionen gebildet werden,
                    wobei dann Thiessen- oder Voronoi-Polyeder entstehen statt Polygone. </paragraph>
                <column>
                    <columnLeft>
                        <multimedia src="../image/thiessen-punkte.gif"
                            legend="Unregelmäßig
                            verteilte Punkte oder Stichproben"
                            type="gif" bibIDRef="gittadbs"/>
                    </columnLeft>
                    <columnRight>
                        <multimedia src="../image/thiessen-polygone2.gif"
                            legend="Punkte mit den
                            dazugehörenden Thiessen-Polygonen"
                            type="gif" bibIDRef="gittadbs"/>
                    </columnRight>
                </column>
                <paragraph>Man kann Voronoi-Diagramme auch um Linien bilden, was dann zu komplexeren
                    Formen führt (siehe unten stehende Abbildung). In dieser Unit beschränken wir
                    uns jedoch auf den einfachsten und am häufigsten verwendeten Fall von
                    Thiessen-Polygonen für Punkte. Eine weiterführende Diskussion bietet <citation
                        bibIDRef="boots" yearOnly="yes"/>.</paragraph>
                <multimedia src="../image/thiessen-polygone3.gif"
                    legend="Rasterzellen
                    Thiessen-Polygone konstruiert um Linienzüge"
                    type="gif" bibIDRef="gittadbs"/>
                <paragraph title="Thiessen-Polygone">Da Thiessen-Polygone einem in der Natur (z. B.
                    Pflanzenzellen) und in den Raumwissenschaften häufig beobachteten
                    Organisationsprinzip (z.B. zentralle Orte nach Christaller) entsprechen, sind
                    die Anwendungsmöglichkeiten mannigfaltig. Zum Beispiel können Thiessen-Polygone
                    in erster Näherung verwendet werden, um aus unregelmäßig und isoliert erhobenen
                    Bodenproben Bodenkarten zu erstellen. Dabei muß die Annahme getroffen werden,
                    dass nichts weiter über den Raum zwischen den beprobten Orten bekannt ist und
                    die Grenzlinie zwischen zwei Stichproben mit unterschiedlichem Bodentyp
                    willkürlich auf halben Weg zwischen ihnen liegt (Beispiel aus <citation
                        bibIDRef="jones" pageNr="48" yearOnly="yes"/>. Die Thiessen-Polygone können
                    auch verwendet werden, um Einzugsgebiete von Geschäften oder
                    Dienstleistungseinrichtungen abzugrenzen, wenn keine weiteren Informationen zur
                    Verfügung stehen.</paragraph>
                <column>
                    <columnLeft>
                        <paragraph title="Wie werden Thiessen-Polygone konstruiert?"> Da
                            Thiessen-Polygone jeweils alle Raumstellen enthalten, die näher beim
                            dazugehörigen Zentrum liegen als bei irgendeinem anderen Zentrum, bildet
                            jede Kante eines Thiessen-Polygons jeweils die Isolinie der Entfenungen
                            zu allen benachbarten Zentren. Weil dem so ist, können die Kanten von
                            Thiessen-Polygonen als Mittelsenkrechte auf die Verbindungslinie
                                <formatted style="italic">d</formatted> zwischen jeweils zwei
                            Zentren gebildet werden. Mittelsenkrechte konstruiert man durch
                            Schneiden zweier Kreise mit Radius <formatted style="italic"
                                >d</formatted> um die betroffenen Paare von Zentren, wie dies die
                            Abbildung unten zeigt. Die Schnittpunkte der verschiedenen
                            Mittelsenkrechten bilden die Eckpunkte eines
                            Thiessen-Polygons.</paragraph>
                    </columnLeft>
                    <columnRight width="240" units="pixels">
                        <multimedia src="../image/thiessen-polgone.gif"
                            legend="Konstruktion von
                            Thiessen-Polygonen"
                            type="gif" bibIDRef="hagett"/>
                    </columnRight>
                </column>
                <column>
                    <columnLeft>
                        <paragraph title="Thiessen-Polygonen im Raster"> Die Ermittlung von
                            Thiessen-Polygonen im Raster ist übrigens auch möglich. Im Raster kann
                            zwar nicht mehr von Polygonen gesprochen werden, doch ist die Berechnung
                            von Proximitätszonen sehr einfach zu bewerkstelligen. Von einer Anzahl
                            von Punkten aus, gegeben als einzelne Zellen in einem Raster, kann ganz
                            einfach eine Distanztransformation berechnet werden. Die Berechnung im
                            Raster hat den Vorteil, dass auch sehr einfach nicht euklidische
                            Metriken, Gewichtungsfaktoren usw. eingeführt werden können.
                        </paragraph>
                    </columnLeft>
                    <columnRight width="240" units="pixels">
                        <multimedia src="../image/thiessen-polygone4.gif"
                            legend="Thiessen-Polygone in einem Raster mit
                            kleiner Auflösung"
                            type="gif" bibIDRef="gittadbs"/>
                    </columnRight>
                </column>
            </look>
            <act>
                <box cssClass="bearbeitensiebox" title="Bearbeiten Sie..." icon="idee">
                    <paragraph title="Konstruktion von Thiessen-Polygonen"> Konstruieren Sie auf der
                        folgenden Grafik aus den gegebenen Punkten auf einem Papier (ausdrucken) die
                        dazugehörenden Thiessen-Polygone. Was für eine Metrik ist der Konstruktion
                        unterlegt? </paragraph>
                    <multimedia src="../image/voronoi_test.jpg" type="jpeg" width="400"
                        align="center" bibIDRef="gittadbs"/>
                </box>

            </act>



        </learningObject>
        <learningObject
            title="Füllen des leeren Raumes mit Informationen - Distanz-basierte Interpolation"
            label="V_lo2" navTitle="Distanz-basierte Interpolation">
            <clarify>
                <paragraph>Betrachten Sie als Einstieg die folgende Abbildung die Ihnen eine
                    Niederschlagsoberfläche der Schweiz zeigt: Die blauen Punkte sind die Positionen
                    von Messstationen, ihre Größe entspricht der Niederschlagsmenge. Die
                    unterschiedlichen Höhen der Oberfläche sowie ihre Farbgebung stehen ebenfalls in
                    Zusammenhang mit der Niederschlagsmenge.</paragraph>
                <multimedia src="../image/CH_Precip_Example_for_Intro.jpg" type="jpeg" width="600"
                    legend="Niederschlagsoberfläche der Schweiz (oben), Karte der Messstationen
                    (unten)"
                    bibIDRef="gittadbs"/>

                <list>
                    <item>Wie kann aus den ca. 100 Messpunkten solch eine kontinuierliche Oberfläche
                        erstellt werden?</item>
                    <item>Welche Werkzeuge helfen uns dabei?</item>
                    <item>Welches Wissen ist nötig und welche Methoden existieren dazu?</item>
                </list>
                <paragraph> In oben gezeigtem Beispiel ist die Variable der Niederschlag. Stellen
                    Sie sich vor, Sie könnten den Niederschlag entlang einer Messstrecke auf jeder
                    beliebigen Position messen. Sie hätten also eine räumlich-kontinuierliche
                    Messung. Benachbarte Niederschlagswerte werden entweder identisch sein oder
                    geringfügig variieren, je nach der gewählten <formatted style="italic"
                        >Skala</formatted> der „<formatted style="italic"
                    >Nachbarschaft</formatted>“. In der Praxis ist quasi jedes natürliche
                    räumlich-kontinuierliche Phänomen von stochastischen Schwankungen bestimmt und
                    lässt sich daher mathematisch nur annäherungsweise beschreiben.</paragraph>
                <paragraph>Aus der Statistik kennen wir deterministische (exakt vorhersehbare und
                    mathematisch beschreibbare) und stochastische (rein zufällige, nicht
                    vorhersehbare) Phänomene. Betrachten Sie das Beispiel in der folgenden
                    Flash-Animation. Die Punkte stellen Höhenmessungen dar. Die tatsächlichen Höhen
                    zwischen unseren bekannten Messpunkten folgen einer Funktion, die wir jedoch
                    nicht kennen. Wir werden aber davon ausgehen, dass die uns unbekannten Höhen des
                    Profils nicht einfach zufällig verteilt sind, sondern denen der bekannten
                    benachbarten Messpunkte ähneln. Stellen wir also ein Höhenprofil gemäß der
                    blauen gestrichelten Linie her. Das heißt, zwischen die Messpunkte legen wir
                    eine <formatted style="italic">lineare Funktion</formatted>. Die rote
                    durchgezogene Linie zeigt Ihnen das <formatted style="italic"
                        >tatsächliche</formatted> Höhenprofil. Im letzten Bild sehen Sie die beiden
                    Profillinien im Vergleich. Die Höhe in unserem Beispiel ist eine
                    Transfer-Funktion abgeleitet aus den bekannten Stützwerten – weder ist sie exakt
                    mathematisch beschreibbar, noch ist sie rein zufällig. Bleibt darauf
                    hinzuweisen, dass kontinuierliche räumliche Variablen sich in der Regel besser
                    im Rastermodell abbilden lassen, wenngleich die Rastereinteilung eigentlich
                    wiederum diskrete räumliche Einheiten bildet.</paragraph>
                <multimedia src="../multimedia/random_function.swf" type="flash" width="380"
                    height="295" bibIDRef="gittadbs"/>
                <paragraph title="Wie beginnen wir nun mit der Analyse kontinuierlicher Variablen?">
                    Der erste Schritt besteht in der Erstellung einer räumlichen Stichprobe. In dem
                    zu Beginn erwähnten Beispiel des Schweizer Niederschlags sind dies
                    meteorologische Messstationen. Ihre Positionen sind fest vorgegeben und nicht
                    frei wählbar (es sei denn, Sie verwenden eine Untermenge aller existierenden
                    Stationen). Wenn Sie aber z. B. die Verteilung chemischer Schadstoffe im Boden
                    analysieren wollen, müssen Sie zunächst die Messpunkte festlegen. Dabei werden
                    Sie auf folgende Eigenschaften der Stichprobe achten müssen: </paragraph>
                <list>
                    <item><formatted style="bold">Repräsentativität</formatted> - Das Phänomen, das
                        analysiert wird, sollte in allen Ausprägungen in der Stichprobe vertreten
                        sein. Insbesondere Minima und Maxima sind von Bedeutung. Für das
                        Niederschlagsbeispiel bedeutet dies: Stationen mit Spitzenwerten sollten
                        vertreten sein. Wenn wir allerdings ein eigenes Probenschema planen, wissen
                        wir in der Regel nicht, ob wir die Standorte mit Minima und Maxima erfasst
                        haben.</item>
                    <item><formatted style="bold">Homogenität</formatted> - Wie zu Beginn erwähnt,
                        ist die räumliche Abhängigkeit der Daten untereinander eine sehr wichtige
                        Grundvoraussetzung für eine weitere sinnvolle Analyse. Dieser Zusammenhang
                        sollte aber über das gesamte Untersuchungsgebiet homogen sein! Um bei den
                        Niederschlagswerten zu bleiben: jeweils zwei Stationen im Abstand von z. B.
                        2km sollten sowohl im Tessin ähnliche Messwerte aufweisen als auch im Jura,
                        in Graubünden oder in Fribourg usw. Diese Voraussetzung nennt man auch
                        „Stationarität“.</item>
                    <item><formatted style="bold">Räumliche Verteilung der Messungen </formatted>-
                        Die räumliche Verteilung ist von großer Bedeutung. Sie kann völlig zufällig
                        sein, regelmäßig oder geclustert. Die Verteilungen sehen Sie an Beispielen
                        weiter unten im Abschnitt „Typologie“. Einen Hinweis auf die räumliche
                        Verteilung einer Stichprobe können wir statistisch z. B. mittels der
                        „Nearest Neighbor“-Statistik erhalten. Sie zählt zu den „Point Pattern
                        Analysis“-Techniken - Methoden, mit deren Hilfe sich die räumliche
                        Verteilung von Punkten statistisch charakterisieren und analysieren lassen. </item>
                    <item><formatted style="bold">Größe (= Anzahl der Messungen)</formatted> - Die
                        Größe, also der Umfang einer Stichprobe, ist abhängig vom Phänomen und von
                        der Arealfläche. In manchen Fällen unterliegt die Wahl der Stichprobengröße
                        praktischen Einschränkungen. Denken Sie z. B. an Messungen in schwer
                        zugänglichem Gelände, technisch aufwendigen und teuren Messungen usw. Eine
                        ideale Größe für jegliche Aufgabe anzugeben, ist schlicht unmöglich.</item>
                </list>
                <paragraph>Repräsentativität, Homogenität, räumliche Verteilung und Größe hängen
                    zusammen. So ist eine Größe von 5 Messstationen für die Schätzung des
                    gesamtschweizerischen Niederschlags wohl kaum sinnvoll, daher auch nicht
                    repräsentativ. Ebenso wenig repräsentativ wäre die Auswahl aller
                    deutschschweizerischen Messstationen für die gesamtschweizerische Schätzung.
                    Hier könnte wohl die Größe allein ausreichend sein, nicht aber die räumliche
                    Verteilung. Wählen Sie nun alle Stationen unter 750 mNN aus, so könnte die
                    Stichprobe zwar sowohl von der Größe her als auch von ihrer räumlichen
                    Verteilung stimmen, das Phänomen ist jedoch nicht homogen in der Stichprobe
                    repräsentiert. Eine nachfolgende Schätzung würde v. a. im Bereich von Gebieten
                    über 750 mNN deutlich verzerrt ausfallen. </paragraph>



                <paragraph
                    title="Räumliche Stichprobenmuster am Beispiel schweizerischer Klimastationen">
                    Sehen Sie in der nachfolgenden Flash-Animation Beispiele unterschiedlicher
                    Sampling-Typen, angewandt auf das Gebiet der Schweiz. Als Hintergrunddaten wird
                    das digitale Höhenmodell der Schweiz angezeigt. </paragraph>
                <multimedia src="../multimedia/Sampling_Patterns_ch_example.swf" type="flash"
                    legend="Stichproben-Muster am Beispiel der Schweiz" width="530" height="363"
                    bibIDRef="gittadbs"/>




                <paragraph title="Räumliche Interpolation von Daten"> Nachdem wir zuvor knapp den
                    Zusammenhang räumlicher Abhängigkeiten dargestellt haben, kommen wir nun zu
                    räumlichen Interpolationen. Was sind räumliche „Interpolationen“? Darunter
                    versteht man die Berechnung unbekannter Werte auf der Basis benachbarter
                    bekannter Werte. Die meisten dieser Techniken zählen zu den komplexeren Methoden
                    räumlicher Analyse, darum beschränken wir uns hier bewusst auf einen
                    prinzipiellen Überblick zu den Methoden. </paragraph>
                <paragraph>„Inverse Distanz“-Gewichtung, „Radial Basis“-Funktionen, „Splines“,
                    „Ordinary Kriging“, „Natural Neighbor“, „Polynomial Regression“-Methoden,
                    „Universal Kriging“ usw. Dies sind lediglich einige Interpolations-Methoden, die
                    in kommerzieller Software zu finden sind. Verwirrend sind die Vielfalt der
                    Methoden und deren Parametrisierungen. Darum versuchen wir zunächst, die
                    Methoden in Schemata einzuordnen: dazu gibt es verschiedene Ansätze, wie Sie aus
                    folgender Zusammenstellung ersehen: </paragraph>
                <paragraph title="Lokale vs. Globale Interpolation"> Globale Methoden werden auf
                    ALLE Daten im Untersuchungsgebiet angewandt, lokale dagegen nur auf räumlich
                    definierte Subsets. Globale Interpolation eignet sich daher nicht zur Ermittlung
                    möglichst exakter Werte, sondern zur Beurteilung globaler räumlicher Strukturen. </paragraph>
                <paragraph>Als Beispiele sehen Sie nachfolgend eine lineare Trend-Oberfläche – sie
                    wurde mittels Regression aus schweizerischen Niederschlagsdaten ermittelt und
                    zeigt einen Trend zum Anstieg der Niederschlagshöhen von SE nach NW – und eine
                    lokale Interpolation mittels sogenannter Radial Basis Interpolation: </paragraph>
                <multimedia src="../image/globale_interpolation.gif"
                    legend="Beispiel einer globalen
                    Interpolation – Lineare Trendoberfläche für Schweizer Niederschlagsdaten"
                    type="gif" width="535" height="340" units="pixels" bibIDRef="gittadbs"/>
                <multimedia src="../image/lokale_interpolation.gif"
                    legend="Beispiel einer lokalen
                    Interpolation – Radial Basis Interpolation für Schweizer Niederschlagsdaten"
                    type="gif" width="535" height="340" units="pixels" bibIDRef="gittadbs"/>
                <paragraph title="Exakte vs. Nicht-exakte Interpolation">Exakte Interpolation heißt:
                    die geschätzte Oberfläche passiert die bekannten Punkte, während bei
                    nicht-exakten Methoden die Schätzwerte für bekannte Beobachtungen von den realen
                    Werten abweichen können. Letztere Methoden werden sinnvollerweise dann
                    eingesetzt, wenn die bekannten Daten bereits gewisse Unschärfen
                    aufweisen.</paragraph>
                <multimedia src="../image/exakte_interpolation.jpg"
                    legend="Exakter Interpolator:
                    Schätzoberfläche passiert exakt die bekannten – schematisch als Säulen
                    dargestellt – Punkte"
                    bibIDRef="wyatt" width="600" height="318" units="pixels" type="jpeg"/>
                <multimedia src="../image/nicht_exakte_interpolation.jpg"
                    legend="Nicht-exakter
                    Interpolator: Schätzoberfläche passiert die bekannten – schematisch als Säulen
                    dargestellt – Punkte NICHT"
                    bibIDRef="wyatt" width="600" height="277" units="pixels" type="jpeg"/>


                <multimedia src="../image/interpolation_examples.gif"
                    legend="Vergleich
                    unterschiedlicher Interpolationsmethoden am Beipeil eines DGM"
                    type="gif" width="590" height="700" units="pixels" bibIDRef="mitas"/>

                <paragraph> Die dargestellten Beispiele visualisieren die Ergebnisse
                    unterschiedlicher, etablierter Interpolationsverfahren. Aus diesen soll
                    stellvertretend neben der bereits bekannten <formatted style="italic"
                        >Voronoi-Tessellation</formatted> die <formatted style="italic">Inverse
                        Distanz-Gewichtung Interpolation</formatted> aufgrund ihrer Einfachheit und
                    häufigen Anwendung gesondert betrachtet werden. Bei der Inversen
                    Distanz-Gewichtung (Inverse Distance Weighting, IDW), wird das Gewicht jedes
                    bekannten Punktes invers proportional zu seiner Entfernung zum nächsten Punkt
                    gesetzt. Die Berechnung erfolgt gemäß: </paragraph>
                <table>
                    <tablerow>
                        <tabledata>
                            <multimedia src="../image/IDW_Formula.gif"
                                legend="Inverse Distanz-Gewichtung
                                (IDW) – Grundformel"
                                type="gif" width="128" height="134" units="pixels"/>
                        </tabledata>
                        <tabledata> &#x03BD; ... zu schätzender Wert, &#x03BD;<formatted
                                style="subscript">i</formatted> ... bekannte
                                Werte<newLine/><formatted style="italic">d</formatted><formatted
                                style="subscript">i</formatted>..., <formatted style="italic"
                                >d</formatted><formatted style="subscript">n</formatted>...
                            Distanzen der <formatted style="italic">n</formatted> Datenpunkte zum
                            geschätzten Punkt </tabledata>
                    </tablerow>
                </table>
                <paragraph>Meist finden Sie die folgende Variante, in welcher der Einfluss der
                    Distanz zusätzlich über einen Exponenten gesteuert werden kann (dieser wird in
                    den meisten Programmen auf 2 voreingestellt): </paragraph>
                <table>
                    <tablerow>
                        <tabledata>
                            <multimedia src="../image/IDW_Formula_default.gif" type="gif"
                                width="155" height="132" units="pixels"
                                legend="Häufigste Form der
                                IDW-Formel mit zusätzlichem Distanzgewichtungs-Exponenten"
                            />
                        </tabledata>
                        <tabledata> &#x03BD; ... zu schätzender Wert, &#x03BD;<formatted
                                style="subscript">i</formatted> ... bekannte
                                Werte<newLine/><formatted style="italic">d</formatted><formatted
                                style="superscript">p</formatted><formatted style="subscript"
                                >i</formatted>..., <formatted style="italic">d</formatted><formatted
                                style="superscript">p</formatted><formatted style="subscript"
                                >n</formatted>... mit <formatted style="italic">p</formatted>
                            exponenzierte Distanzen der <formatted style="italic">n</formatted>
                            Datenpunkte zum geschätzten Punkt </tabledata>
                    </tablerow>
                </table>
                <paragraph>Je niedriger der Exponent gesetzt wird, desto gleichförmiger gehen alle
                    Nachbarn (ungeachtet ihrer Distanz) in die Berechnung ein, und desto „glatter“
                    wird die Schätzoberfläche. Je höher der Exponent wird, desto akzentuierter und
                    „unruhiger“ wird die Oberfläche, da nur mehr das Gewicht der <formatted
                        style="italic">nächstgelegenen</formatted> Nachbarn in die Interpolation
                    einfließt (siehe folgende interaktive Animation). </paragraph>
                <multimedia src="../multimedia/IDW_CH_Precip.swf" width="472" height="345"
                    units="pixels" type="flash"
                    legend="IDW-Schätzoberflächen der Schweizerischen
                    Niederschlagsdaten"/>
                <list title="Vorteile der IDW-Interpolation:">
                    <item> Sie ermöglicht sehr schnelle Berechnungen.</item>
                    <item> Unterschiedliche Distanzen fließen in die Schätzung unterschiedlich
                        ein.</item>
                    <item> Über den Distanzgewichtungs-Exponent kann der Einfluss der Distanzen fein
                        gesteuert werden.</item>
                </list>
                <list title="Nachteile der IDW-Interpolation:">
                    <item> Es ist keine richtungsabhängige Gewichtung möglich, d. h. räumlich
                        gerichtete Zusammenhänge werden ignoriert (z. B. Höhenpunkte entlang eines
                        Bergrückens).</item>
                    <item> Unschöne Artefakte sind die sogenannten „Bull-Eyes“ – dies sind
                        kreisförmige Bereiche gleicher Werte um die bekannten Datenpunkte. Eine von
                            <citation bibIDRef="shepard" yearOnly="yes"/> entwickelte Variante der
                        IDW-Interpolation reduziert diese Bull-Eyes jedoch (siehe folgende
                        Abbildungen).</item>
                </list>
                <column>
                    <columnLeft>
                        <multimedia src="../image/IDW_BullEyes.gif"
                            legend="IDW „Bull Eyes“-Effekt:
                            Um die bekannten Punkte sind konzentrische Bereiche gleicher Werte zu
                            erkennen – ein unerwünschtes Artefakt der IDW-Interpolation"
                            type="gif" width="302" height="238" bibIDRef="gittadbs"/>
                    </columnLeft>
                    <columnMiddle width="30"/>
                    <columnRight>
                        <multimedia src="../image/IDW_Shepard.gif"
                            legend="IDW modifiziert nach
                            SHEPARD: die Bull-Eyes sind deutlich reduziert"
                            type="gif" width="302" height="238"/>
                    </columnRight>
                </column>
            </clarify>
            <act>
                <box cssClass="bearbeitensiebox" title="Bearbeiten Sie..." icon="idee">
                    <paragraph> In der folgenden interaktiven Animation sehen Sie zehn räumlich
                        verteilte Datenpunkte (blau) mit bekannten Messwerten (Ziffern neben den
                        Punkten) und einen Punkt mit zu errechnendem Wert (rot). Beim Start der
                        Animation wird dieser aus den vorgegebenen Werten und Distanzen ermittelt.
                        Um die Prinzipien der IDW-Interpolation besser kennen zu lernen,
                        experimentieren Sie nun: </paragraph>
                    <list>
                        <item> Verändern Sie mit Ihrem Mauszeiger die Positionen eines oder aller
                            Punkte.</item>
                        <item> Modifizieren Sie die vorgegebenen Werte für die bekannten Punkte
                            (insgesamt sind max. 4 Stellen erlaubt).</item>
                        <item> Setzen Sie für den Distanzgewichtungs-Exponenten einen anderen Wert
                            als 2 ein (insg. max. 4 Stellen erlaubt).</item>
                    </list>
                    <multimedia src="../image/IDW.jpg"
                        legend="Interaktive IDW Übung 
                        " type="jpeg"
                        width="300" align="center"/>
                    <link uri="../multimedia/IDW_Interactive.swf">Starten Sie die Interaktive
                        IDW-Animation </link>
                    <paragraph>Beantworten Sie aus Ihren Experimenten heraus folgende Fragen: </paragraph>
                    <list listStyle="ordered">
                        <item> Welcher Messwert beeinflusst das Ergebnis umso mehr, je höher der
                            Exponent gesetzt wird?</item>
                        <item> Wenn der Exponent auf 0 gesetzt wird, wie beeinflussen dann
                            unterschiedliche Distanzen das Schätzergebnis bzw. wovon ist dieses dann
                            nur abhängig?</item>
                    </list>
                    <popup>
                        <list listStyle="ordered">
                            <item>
                                <formatted style="bold">Der bzw. die Messwert(e) der nächst
                                    benachbarten Punkte</formatted> beeinflussen das Ergebnis umso
                                mehr, je höher der Distanzexponent gesetzt wird.</item>
                            <item> Wird der Distanzexponent auf 0 (Null) gesetzt, dann ergibt sich
                                für jegliche Distanz eine Gewichtung von 1, d. h. alle Entfernungen
                                sind absolut gleichwertig, <formatted style="bold">das Resultat
                                    hängt also nur mehr von den Messwerten selbst ab und nicht von
                                    der Distanz.</formatted> Die Interpolation hat keinerlei
                                räumliche Komponente mehr.</item>
                        </list>
                    </popup>
                </box>
            </act>
        </learningObject>
        <learningObject title="Geomorphometrie oder wie Informationen aus Ableitungen entstehen"
            label="V_lo3" navTitle="Informationen und Ableitungen">
            <clarify>
                <paragraph> Die Geomorphometrie beschäftigt sich mit der quantitativen Beschreibung
                    und Analyse der Erdoberfläche. Zu diesem Zweck werden aus digitalen
                    Geländemodellen (DGM) verschiedene Geländeparameter abgeleitet. Neigung,
                    Exposition und Kurvatur (Krümmung) des Geländes gehören zu den Informationen,
                    die am häufigsten aus Geländemodellen extrahiert und in verschiedensten
                    Anwendungen eingesetzt werden. Als Beispiele seien die Verwendung der Exposition
                    in vegetationsgeographischen Fragestellungen, die Modellierung von potentiellem
                    alpinem Permafrost (Höhe, Exposition und Neigung) oder die Modellierung von
                    Lawinengefahren (Neigung, Exposition) genannt. </paragraph>
            </clarify>
            <look>
                <paragraph title="Beispiele von impliziter Information"> Ein digitales Geländemodell
                    enthält neben der reinen Höhe der Raumkoordinaten (oder Raumflächen) eine Reihe
                    weiterer impliziter Information. &quot;Implizite Information&quot; heißt, dass
                    zusätzliche Informationen aus der lagebezogenen Höheninformation eines
                    Geländemodells abgeleitet werden kann, ohne explizit gespeichert zu sein. Zur
                    Ableitung solcher impliziter Information sind in der Regel geeignete
                    mathematische Methoden notwendig. Dieser Zusammenhang von impliziter und
                    expliziter Information lässt sich analog auf eine Vielzahl von Datensätzen und
                    Geoobjekten übertragen. Die nachfolgenden Abbildungen zeigen ein Geländemodell
                    des <link uri="http://de.wikipedia.org/wiki/T%C3%BCrlersee">Türlersees</link>
                    (bei Zürich in der Schweiz) und durch Ableitung erzeugte Information aus diesen
                    Daten.</paragraph>


                <table>
                    <tablerow>
                        <tabledata>
                            <multimedia title="Primärdatensatz Höhe"
                                src="../image/ExtracTopoOb-DGM.png" type="png"
                                thumbnail="../image/ExtracTopoOb-DGM-thumb.png" bibIDRef="gittadbs"
                            />
                        </tabledata>
                        <tabledata>Digitales Geländemodell vom Gebiet Türlersee als geschummerte
                            Höhenschichtdarstellung <citation bibIDRef="hugentobler" yearOnly="no"
                            /></tabledata>
                    </tablerow>
                    <tablerow>
                        <tabledata>
                            <multimedia title="Profil" src="../image/ExtracTopoOb-Profil.png"
                                type="png" bibIDRef="gittadbs"/>
                        </tabledata>
                        <tabledata>Auf Grundlage eines digitalen Geländemodells können durch
                            Extraktion der Höhenwerte <formatted style="bold">Profile</formatted>
                            zwischen zwei Punkten berechnet werden. Derartige Profile sind in vielen
                            anwendungsorientierten Fragestellungen relevant, z. B. für die Planung
                            im Straßenbau oder als Sichtlinien (Seilbahnen, Funkverbindungen).
                            Erweitert man dieses Konzept können alle räumlich verteilten
                            Informationen auf einer direkten also geometrisch kürzesten Verbindungen
                            analysiert und dargestellt werden.</tabledata>
                    </tablerow>
                    <tablerow>
                        <tabledata>
                            <multimedia title="Profilllinie als Pauschalgefälle "
                                src="../image/ExtracTopoOb-PauschalG.png" type="png"
                                bibIDRef="gittadbs"/>
                        </tabledata>
                        <tabledata>Das <formatted style="bold">Pauschalgefälle</formatted> ist eine
                            weitere Ableitung aus der Profillinie. Es beschreibt die mittlere
                            Neigung zwischen zwei Punkten im Gelände und ist folglich
                            skalenabhängig. Ein wichtiges Anwendungsgebiet ist die einfache
                            Abschätzung von Sturz-Prozessen (Steinschlag, Eisschlag).</tabledata>
                    </tablerow>
                    <tablerow>
                        <tabledata>
                            <multimedia title="Falllinie" src="../image/ExtracTopoOb-Falllinie.png"
                                type="png" bibIDRef="gittadbs"
                                thumbnail="../image/ExtracTopoOb-Falllinie-thumb.png"/>
                        </tabledata>
                        <tabledata>In einem digitalen Geländemodell kennzeichnet die <formatted
                                style="bold">Falllinie</formatted>, ausgehend von einem beliebigen
                            Punkt, den Pfad (=verknüpfte Einzelstrecken) entlang dessen die
                            Schwerkraft wirkt (=Vektor Oberlieger-Unterlieger). Oder konkret
                            ausgedrückt den Weg des fließenden Wassers oder rollenden Steins. So
                            können u. a. zur Modellierung von Eis- und Steinschlag, aber auch für
                            die Berechnung von Einzugsgebieten verwendet werden. Erweitert man
                            dieses Konzept indem z.B. statt Höhenwerte in Metern Kosten in Euro als
                                <formatted style="italic">&quot;Kostengebirge&quot;</formatted>
                            aufgefasst werden, Können so Pfade geringster Kosten (oder Widerstands)
                            bestimmt werden.</tabledata>
                    </tablerow>

                    <tablerow>
                        <tabledata>
                            <multimedia title="Wassereinzugsgebiete"
                                src="../image/ExtracTopoOb-catchment.png" type="png"
                                bibIDRef="gittadbs"
                                thumbnail="../image/ExtracTopoOb-catchment-thumb.png"/>
                        </tabledata>
                        <tabledata>Die Ableitung von <formatted style="bold"
                                >Wassereinzugsgebieten</formatted> aus digitalen Geländemodellen
                            nutzt das Konzept der Falllinie. Vernetzt man alle Falllinien die einen
                            gemeinsamen Unterlieger als Ausflusspunkt haben und grenzt diesen Raum
                            ab so erzeugt man ein durch die Oberflächenmorphologie determiniertes
                            Wassereinzugsgebiet. Solche Wassereinzugsgebiete sind eine wichtige
                            Komponente in vielen hydrologischen, geomorphologischen und
                            landschaftskundlichen GIS-Anwendungen. </tabledata>
                    </tablerow>
                </table>
                <paragraph> Die zuvor angesprochenen Beipiele sollen einen Eindruck von der
                    Vielfältigkeit der Informationsgewinnung durch Ableitung vermitteln helfen. In
                    der nachfolgenden Tabelle wird ein Überblick über weitere Informationsprodukte,
                    die aus Geländemodellen ableitbar sind gegeben. Dieser Überblick ist keineswegs
                    vollständig. Vielmehr stellt er in willkürlicher Mischung unterschiedliche
                    Stufen der Ableitung zusammen. Versuchen Sie zu herauszufinden welche
                    Information eine Ableitung erster bzw. zweiter Ordnung ist.</paragraph>
                <table>
                    <tablerow>
                        <tableheading> Information </tableheading>
                        <tableheading> Output-Typ </tableheading>
                        <tableheading> Beschreibung </tableheading>
                    </tablerow>
                    <tablerow>
                        <tabledata> Neigung </tabledata>
                        <tabledata> Zahl </tabledata>
                        <tabledata> Neigung an einem Punkt </tabledata>
                    </tablerow>
                    <tablerow>
                        <tabledata> Pauschalgefälle </tabledata>
                        <tabledata> Zahl </tabledata>
                        <tabledata> Gefälle zwischen zwei Punkten </tabledata>
                    </tablerow>
                    <tablerow>
                        <tabledata> Exposition </tabledata>
                        <tabledata> Zahl </tabledata>
                        <tabledata> Ausrichtung des Hanges</tabledata>
                    </tablerow>
                    <tablerow>
                        <tabledata> Kurvatur </tabledata>
                        <tabledata> Zahl </tabledata>
                        <tabledata> Krümmung in eine bestimmte Richtung (z. B. Plan- oder
                            Profilkurvatur) </tabledata>
                    </tablerow>
                    <tablerow>
                        <tabledata> Intervisibilität </tabledata>
                        <tabledata> Ja/ Nein </tabledata>
                        <tabledata> Gibt an, ob der Betrachter einen bestimmten Punkt sehen kann
                        </tabledata>
                    </tablerow>
                    <tablerow>
                        <tabledata> Sichtbares Gebiet </tabledata>
                        <tabledata> Polygone </tabledata>
                        <tabledata> Gebiet, welches von einem oder mehreren Punkten aus sichtbar ist
                        </tabledata>
                    </tablerow>
                    <tablerow>
                        <tabledata> Reliefschatten </tabledata>
                        <tabledata> Bild </tabledata>
                        <tabledata> Schattenwurf durch das Gelände bei einer bestimmten
                            Sonnenposition </tabledata>
                    </tablerow>
                    <tablerow>
                        <tabledata> Flussnetzwerk </tabledata>
                        <tabledata> Linien </tabledata>
                        <tabledata> </tabledata>
                    </tablerow>
                    <tablerow>
                        <tabledata> Einzugsgebiete </tabledata>
                        <tabledata> Polygone </tabledata>
                        <tabledata> </tabledata>
                    </tablerow>
                    <tablerow>
                        <tabledata> Profil </tabledata>
                        <tabledata> Linie </tabledata>
                        <tabledata> Höhenprofil entlang einer bestimmten Linie </tabledata>
                    </tablerow>
                    <tablerow>
                        <tabledata> Volumen </tabledata>
                        <tabledata> Zahl </tabledata>
                        <tabledata> Füllungs- oder Abtragsvolumen für ein Gebiet und für eine
                            bestimmte Höhe </tabledata>
                    </tablerow>
                    <tablerow>
                        <tabledata> Perspektivische Abbildung </tabledata>
                        <tabledata> Bild </tabledata>
                        <tabledata> </tabledata>
                    </tablerow>
                    <tablerow>
                        <tabledata> Falllinie </tabledata>
                        <tabledata> Linie </tabledata>
                        <tabledata> Pfad entlang der steilsten Neigung </tabledata>
                    </tablerow>
                </table>
            </look>
            <look>
                <paragraph> Mit Hilfe von Geländemodellen (oder wie zuvor bereits skizziert
                    Werteoberflächen) können in einem GIS relativ komplexe Sachverhalte modelliert
                    werden. Nachfolgend wird gezeigt, wie man mit Hilfe eines GI-S potenziell von
                    Steinschlag betroffene Gebiete identifizieren kann. Als Ausgangsdaten sind
                    folgende kontinuierliche Rauminformationen verfügbar: </paragraph>
                <list listStyle="unordered">
                    <item>Felsflächen</item>
                    <item>Waldflächen</item>
                    <item>Digitales Geländemodell</item>
                </list>
                <paragraph title="Beispiel Steinschlagmodellierung"> Nachfolgend ist die Konzeption
                    einer GIS gestützten einfachen Steinschalgsgefärdungskarte dargestellt.
                    Konzeptionell wird anstehender Fels (Felsflächen) als potenzielles Anrissgebiet
                    betrachtet. Unter der schlichten Annahme, dass nach Newtons Gravitationsgesetz
                    fallende Steine sich exakt entlang der Falllinie talwärts bewegen, wird zur
                    Identifikation der gravitativ betroffenen Unterlieger von jeder Felsfläche
                    (Pixel, Polygon) die <formatted style="bold">Falllinie</formatted> berechnet.
                    Die gravitative Steinbewegung kommt, so die Annahme, zum Stillstand, wenn das
                        <formatted style="bold">Pauschalgefälle</formatted> das erste Mal geringer
                    als 31 Grad wird (empirischer Schwellwert). Weiterhin wird die Annahme
                    getroffen, dass in Waldgebieten ein Stein schneller zum Stillstand kommt (Bäume
                    wirken als Hindernisse). Daher wird dort den Schwellenwert des Pauschalgefälles
                    höher gesetzt (z.B. auf 33 Grad). Die untenstehende Abbildung zeigt das Resultat
                    einer solchen Analyse in der Umgebung der Gemeinde Saas Baalen. Rot eingefärbt
                    sind die steinschlaggefährdeten Gebiete, wobei der Farbton das resultierende
                    Pauschalgefälle in Grad repräsentiert. </paragraph>
                <column>
                    <columnLeft>
                        <multimedia title="Steinschlaggefährungsanalyse der Gemeinde Saas Baalen"
                            src="../image/steinschlagresult.jpg" type="jpeg" width="399"
                            height="244"/>
                    </columnLeft>
                    <columnRight>
                        <multimedia legend="Steinschlaglegende"
                            src="../image/steinschlaglegende.gif" type="jpeg" width="186"
                            height="362"/>
                    </columnRight>
                </column>
            </look>
            <act>
                <box cssClass="bearbeitensiebox" title="Bearbeiten Sie..." icon="idee">
                    <paragraph>Vor dem Hintergrund der Ihnen bereits bekannten Abfragemöglichkeiten
                        klingt der Begriff <formatted style="italic"
                            >Steinschlagmodellierung</formatted> etwas zu gewichtig.</paragraph>
                    <list>
                        <item>Sehen Sie einen Unterschied zwischen Ihren bisherigen Abfragen und den
                            Ergebnissen der Steinschlagmodellierung?</item>
                        <item> Falls ja welche?</item>
                        <item>Könnten Sie eine vergleichbare Modellierung auch mit den Ihnen
                            bekannten Daten für Rarotonga durchführen? Benötigen Sie noch weitere
                            Datensätze?</item>
                    </list>
                </box>
            </act>


        </learningObject>



        <learningObject title="Funktionale Ableitungen aus kontinuierlichen Raumdaten" label="V_lo4"
            navTitle="Ableitung kontinuierlicher Datenfelder">
            <clarify>
                <paragraph>
                    <multimedia
                        legend="Das Phänomen Gelände spielt häufig eine zentrale Rolle nicht nur auf Wanderwegen sondern auch in der skalenabhängigen Analyse von Oberflächenstrukturen, Standorten Versorgungsleitungen und vieles mehr"
                        src="../image/terrainmatters.jpg" width="400" units="pixels" type="jpeg"
                        thumbnail="../image/terrainmatters_th.jpg" bibIDRef="gisma" align="right"/>
                </paragraph>
                <paragraph> Das Phänomen <formatted style="italic">Gelände</formatted> spielt in
                    vielen räumlichen Vorstellungen eine zentrale Rolle. Diese reicht von der
                    kognitiven Wahrnehmung z.b. der Frage Was ist eine Wanderweg? (vgl. Abbildung)
                    bis zur zuvor skizzierten formalen, quantitativen Ableitung von
                    Eigenschaften.<newLine/> In einem GIS werden die Informationen über die Form
                    einer Geländeoberfläche in der Regel aus Höheninformationen abgeleitet. Diese
                    Höheninformation wird in einem digitalen Geländemodell (DGM) gespeichert.
                    Digitale Geländemodelle bestehen zunächst nur aus einer spezifischen
                    Höheninformation für einen definierten Raumausschnitt (Rasterzelle, Punkt,
                    Polygon). Auf der Basis dieser Primärinformation werden zahlreiche zusätzliche
                    Informationen abgeleitet. Nachfolgend sollen am Beispiel der Hangneigung,
                    Exposition und Kurvatur skizziert werden, wie die Ableitungen mit Hilfe von
                    Funktionen berechnet werden. Entscheidend ist weniger die verwendete Mathematik
                    als vielmehr die resultierenden Informationen, die für die unterschiedlichsten
                    Fragestellungen verfügbar ist. </paragraph>
                <paragraph title="Hangneigung"> Auf einer (Gelände-)Oberfläche ist die Neigung (oder
                    auch: Hangneigung) an einem Punkt gegeben durch die Tangentialebene. Das
                    steilste Gefälle auf dieser Tangentialebene bezeichnet man als Neigung (engl.
                    slope). Die Neigung lässt sich aus den Ableitungen der Oberfläche in der
                    Richtung der x-Koordinate und derjenigen in Richtung der y-Koordinate berechnen. </paragraph>
                <paragraph> Um die Neigung aus einem Höhenmodell zu berechnen, braucht man daher
                    eine Methode, mit der man Ableitungen aus den Höhenwerten schätzen kann. Die
                    gängigste Art, dies für ein <formatted style="bold">gitterbasiertes
                        Geländemodell</formatted> zu tun, ist unter dem Namen „finite Differenzen“
                    bekannt <citation bibIDRef="horn" yearOnly="no"/>. </paragraph>
                <paragraph> Um das Prinzip der finiten Differenzen zu erläutern, sei zuerst auf den
                    eindimensionalen Fall eines Profils (statt einer Oberfläche) zurückgegriffen.
                    Die folgende Abbildung zeigt, wie durch Bildung des Quotienten der Differenzen
                    der Höhe (dz) und in der Ebene (dx) zuerst die erste Ableitung (Slope), und
                    davon ausgehend die zweite Ableitung (Curvature) geschätzt werden kann. Die
                    gewählte Schrittweite in x-Richtung ist in diesem Fall gleich 4. Das heißt, es
                    wird die finite Differenz bezgl. der beiden zweiten Nachbarn nach links bzw.
                    nach rechts vom zentralen Punkt aus gebildet. Diesem zentralen Punkt wird sodann
                    der Wert der Ableitung zugewiesen. In der Abbildung sind der Zentralpunkt sowie
                    dz und dx entsprechend rot markiert. </paragraph>
                <multimedia src="../image/Geomorphomet-hsc.png" type="png" align="center"/>
                <paragraph> Für den zweidimensionalen Fall einer Oberfläche gibt <citation
                        bibIDRef="horn" yearOnly="yes"/> die Formeln zur Schätzung der Neigung
                    mittels finiten Differenzen: </paragraph>
                <multimedia src="../image/formula/slope.png" type="png" width="50" units="percent"
                    align="center"/>
                <paragraph> mit </paragraph>
                <multimedia src="../image/formula/neigung_dx.png" type="png" width="50"
                    units="percent" align="center"/>
                <multimedia src="../image/formula/neigung_dy.png" type="png" width="50"
                    units="percent" align="center"/>
                <paragraph>Die Nummerierung der Punkte in der 3-3-Nachbarschaft um den Zentralpunkt
                    (z5) zur Bildung der Differenzen ist aus der nachstehenden Abbildung
                    ersichtlich. In den Formeln der finiten Differenzen oben fällt auf, dass die
                    Differenzen, die durch den Zentralpunkt führen, doppelt gewichtet sind. </paragraph>
                <multimedia src="../image/neigung_aufsicht.png" type="png" align="center"/>
                <paragraph> In einem linear interpolierten <formatted style="bold">dreiecksbasierten
                        Geländemodell</formatted> können ebenfalls mit wenig Aufwand
                    Richtungsableitungen berechnet werden. Die Höhe innerhalb einer Dreiecksfacette
                    kann bestimmt werden durch die Ebenengleichung <formatted style="code"> z = ax +
                        by + c </formatted>, wobei x, y und z die Koordinaten des Punktes sind, für
                    den man die Höhe berechnen möchte. Durch die drei Eckpunkte einer
                    Dreiecksfacette können a, b, c berechnet werden (3 Gleichungen, 3 Unbekannte).
                    Somit hat man die Ableitung (Neigung) in x-Richtung (a) und die Ableitung in
                    y-Richtung (b) bereits gefunden. </paragraph>

                <paragraph title="Exposition"> Unter Exposition (engl. aspect) versteht man die
                    Richtung (im Uhrzeigersinn von Norden = Azimut) des steilsten Gefälles der
                    Tangentialebene. Wiederum benötigt man die Ableitungen in x- und y-Richtung zur
                    Berechnung, wie sie für die Berechnung der Hangneigung schon gebildet wurden
                        <citation bibIDRef="horn" yearOnly="no"/>: </paragraph>
                <multimedia src="../image/formula/aspect.png" type="png" width="169" units="pixels"
                    align="center"/>
                <paragraph> mit </paragraph>
                <multimedia src="../image/formula/aspect_a.png" type="png" width="89" units="pixels"
                    align="center"/>
                <multimedia src="../image/formula/aspect_b.png" type="png" width="87" units="pixels"
                    align="center"/>
                <paragraph> Zusätzlich muss man für die Berechnung unterscheiden, ob die Werte
                    dieser Ableitungen negativ, null oder positiv sind (“mod” bezeichnet die
                    Modulo-Division; ergibt den Divisionsrest): </paragraph>
                <multimedia src="../image/formula/exposition.png" type="png" width="414"
                    units="pixels" align="center"/>

                <paragraph title="Kurvatur"> Kurvatur (engl. curvature) ist die Krümmung (d. h. die
                    zweite Ableitung) einer Oberfläche an einem bestimmten Punkt in eine bestimmte
                    Richtung. <newLine/>Bei digitalen Geländemodellen sind insbesondere die
                        <formatted style="bold">Profilkurvatur</formatted> (Kurvatur in Richtung des
                    steilsten Gefälles) und die <formatted style="bold">Plankurvatur</formatted>
                    (Kurvatur in Richtung der Höhenlinie) von besonderem Interesse. Die
                    Kurvaturwerte sind negativ bei Konvexität (erhabene Formen) und positiv bei
                    Konkavität (Hohlformen). Die gebräuchlichste Methode, Kurvaturen in
                    Rastermodellen zu berechnen, wird in <citation bibIDRef="zevenbergen"
                        yearOnly="yes"/> beschrieben. Es wird ein lokales Polynom vierter Ordnung
                    mit neun Parametern verwendet, das durch alle neun Punkte in der
                    3x3-Nachbarschaft des Zentralpunktes geht, wie dies die folgende Abbildung
                    schematisch zeigt (inkl. Nummerierung der Punkte für die Formeln). Dann können
                    Plan- und Profilkurvatur für den Zentralpunkt z<formatted style="subscript"
                        >5</formatted> mit folgenden Formeln berechnet werden: </paragraph>


                <multimedia src="../image/TIN3D.png" type="png" align="center"/>
            </clarify>

            <look>
                <paragraph/>
            </look>
            <act>
                <box cssClass="denkensienachbox">
                    <paragraph> In der untenstehenden Abbildung sehen sie 3D-Ansichten eines
                        Geländes. Finden Sie heraus, welche abgeleitete Information jeweils durch
                        Einfärbung dargestellt ist. </paragraph>
                    <multimedia src="../multimedia/gelaende_wahl.swf" type="flash" width="600"
                        height="333" units="pixels" align="center"/>
                </box>
            </act>

        </learningObject>

        <learningObject title="Vertiefungsbeispiel: Berechnung der Sichtbarkeit" label="V_lo5"
            navTitle="Sichtbarkeitsanalyse">
            <clarify>
                <paragraph> Digitale Geländemodelle können für viele Ingenieur- und
                    Planungsanwendungen eingesetzt werden. Als Beispiel wird in dieser Unit näher
                    auf die Sichtbarkeitsanalyse eingegangen. Bei einer Sichtbarkeitsanalyse wird,
                    ausgehend von einem digitalen Höhenmodell und einem gegebenen Punkt, berechnet,
                    welche anderen Punkte im Gelände sichtbar sind. Das Prinzip von
                    Sichtbarkeitsberechnungen wird zuerst im eindimensionalen Fall gezeigt und dann
                    auf den zweidimensionalen Fall übertragen. </paragraph>
                <paragraph>Im eindimensionalen Fall eines Profils wird zur Ermittlung der
                    Sichtbarkeit eines Zielpunkts berechnet, ob ein Punkt zwischen dem Standort
                        <formatted style="italic">V</formatted> und dem Zielpunkt <formatted
                        style="italic">P</formatted> höher liegt als die Verbindungslinie (d. h. die
                    Sichtlinie; engl. line of sight = LOS). Ist dies der Fall, so ist die Sichtlinie
                        <formatted style="italic">LOS</formatted> blockiert und somit der Zielpunkt
                    nicht sichtbar, andernfalls ist der Zielpunkt sichtbar. Am einfachsten
                    programmiert man einen solchen Test, indem man prüft, ob die Neigung der Linie
                    zwischen dem Standpunkt <formatted style="italic">V</formatted> und dem
                    überprüften Zielpunkt <formatted style="italic">P</formatted> auf dem Profil
                    grösser oder kleiner als diejenige der Linie zum letzt-gespeicherten
                    Horizontpunkt <formatted style="italic">I</formatted><formatted style="italic">
                        <formatted style="subscript">hor</formatted>
                    </formatted> ist. Oder anders gesprochen, ob der Vertikalwinkel &#947;<formatted
                        style="italic">
                        <formatted style="subscript">i</formatted>
                    </formatted> zum aktuell überprüften Punkt größer (= sichtbar) oder kleiner (=
                    unsichtbar) ist als der Vertikalwinkel &#947;<formatted style="italic">
                        <formatted style="subscript">hor</formatted>
                    </formatted> des letzten Horizonts. </paragraph>


                <multimedia src="../image/profil.png" width="514" units="pixels" type="png"
                    align="center"/>

                <paragraph>In einem linear interpolierten dreiecksbasierten Geländemodell müssen
                    zuerst die Höhen der Verbindungslinien-Schnittpunkte (von Standort und
                    Zielpunkt) und der Dreiecksvermaschung berechnet werden, wie dies die nächste
                    Abbildung zeigt. </paragraph>
                <multimedia src="../image/TIN.png" type="png" align="center"/>
                <paragraph>Die Höhen an den Schnittpunkten S<formatted style="subscript"
                        >1</formatted> bis S<formatted style="italic">
                        <formatted style="subscript">n</formatted>
                    </formatted> können durch lineare Interpolation aus den Höhen der beiden
                    Dreieckspunkte berechnet werden, die die betreffende Dreieckskante beschließen.
                    Als Resultat ergibt sich ein Profil wie im eindimensionalen Fall (siehe
                    Abbildung unten). Auf diesem Profil kann nun derselbe Algorithmus für die
                    LOS-Ermittlung wie oben angewendet werden. </paragraph>
                <multimedia src="../image/TIN2.png" type="png" align="center"/>
                <paragraph> Ermittlung der Profile zwischen Standpunkt V und Zielpunkt P in einem
                    gitterbasierten Geländemodell (Raster): Hier kann, analog zum dreiecksbasierten
                    Fall, die Verbindungslinie mit den Kanten der durch das Gitter gebildeten
                    Quadrate geschnitten und ein Profil erstellt werden (Abbildung a). Da die
                    Berechnung der Schnittpunkte sehr rechenintensiv sein kann, gibt es
                    Näherungsalgorithmen, um ein Profil zu berechnen. In der untenstehenden
                    Abbildung werden zwei davon gezeigt: In Abbildung b) wird entlang der
                    Sichtbarkeitslinie die Höhe in regelmäßigen Abständen abgefragt und gespeichert.
                    Da jede Rasterzelle genau eine Höhe hat, muss somit nur berechnet werden, in
                    welcher Rasterzelle der betreffende Zwischenpunkt liegt. In der Lösung von
                    Abbildung c) wird der Sichtstrahl zuerst gerastert und dann die Höhe der so
                    entstandenen Rasterzellen mit denjenigen des Geländemodells
                    verglichen.</paragraph>

                <multimedia src="../image/computing_los.png" type="png" align="center"/>
            </clarify>
            <look>
                <paragraph> Sichtbarkeitsberechnungen gelangen in verschiedenen Anwendungen zum
                    Einsatz. Ein erstes Beispiel ist die Platzierung eines Aussichtsturms. Mit einem
                    digitalen Geländemodell können innerhalb sehr kurzer Zeit verschiedene Standorte
                    geprüft werden. Außerdem kann die Berechnung mit verschiedenen Turmhöhen
                    durchgeführt werden (Variation von <formatted style="italic"
                        >h</formatted><formatted style="italic">
                        <formatted style="subscript">v</formatted>
                    </formatted>). Ein weiteres Beispiel ist die Ausbreitung von elektromagnetischen
                    Wellen (z. B. zur Planung von Mobilfunkantennen). Hier ist zu beachten, dass das
                    Gebiet, in welchem elektromagnetische Signale empfangen werden können, nicht
                    genau mit dem sichtbaren Gebiet übereinstimmt. Im GIS wird dies in der Regel
                    dadurch korrigiert, dass die Höhe eines Punktes einen bestimmten Betrag unter
                    der Sichtbarkeitslinie sein muss, damit an diesem Punkt das Signal nicht
                    empfangen werden kann. Die Höhe dieses Betrages ist abhängig von der
                    Wellenlänge. Ein letztes Beispiel stammt aus der Wildtierbiologie. Ein GIS kann
                    hier eingesetzt werden, um ein optimales Gebiet zur Wiederansiedlung von
                    Tierarten auszuwählen. Das Rocky-Mountain-Bighorn-Schaf beispielsweise hält sich
                    (unter anderem) bevorzugt in Gebieten auf, welche nur von wenigen Orten aus
                    gesehen werden können. Dies reduziert die Wahrscheinlichkeit, von einem Raubtier
                    entdeckt zu werden. </paragraph>
            </look>
            <act metaSetUpInfo="none">
                <paragraph> Der untenstehende Kartenausschnitt zeigt die Umgebung des Türlersees in
                    der Nähe von Zürich (Schweiz). Wenn Sie in die topographische Karte
                    hineinklicken, können Sie sehen, welche Punkte vom markierten Betrachterstandort
                    (roter Punkt) aus sichtbar sind und welche nicht. Nach Eingabe einiger Punkte
                    erscheint ein Knopf „Karte einblenden“, mittels dessen die gesamte
                    Sichtbarkeitskarte eingeblendet wird. Ist der Ort Aeugst vom Betrachtungsort aus
                    einsehbar? </paragraph>
                <multimedia src="../multimedia/tuerler_punkt_karte.swf" type="flash" width="550"
                    height="600" align="center"
                    legend="Klicken Sie auf einen Punkt in der Karte um zu sehen ob er
                    vom roten Punkt aus sichtbar ist oder nicht."
                    bibIDRef="swisstopo1111"/>
            </act>
            <act>
                <box cssClass="bearbeitensiebox" title="Bearbeiten Sie..." icon="idee">
                    <paragraph> Wie bereits erwähnt, werden (z.T. modifizierte)
                        Sichtbarkeitsberechnungen unter Verwendung von digitalen Geländemodellen
                        eingesetzt, um die Ausbreitung von elektromagnetischen Wellen zu berechnen.
                        Dies wird von verschiedenen Mobiltelefonanbietern dazu genutzt, Karten zu
                        erstellen, auf welchen die Gebiete eingefärbt sind, wo man mit einem
                        Mobiltelefon Empfang hat. Auf der Internetseite der Telekommunikationsfirma
                            <link
                            uri="http://www.t-mobile.de/funkversorgung/inland/0,12418,15400-_,00.html"
                            >T-Mobile</link> können Sie sich ein solches Beispiel anschauen. Geben
                        Sie z.B. für Marburg 35037 ein und lesen Sie die <formatted style="italic"
                            >"Wichtigen Informationen"</formatted>. </paragraph>
                    <list>
                        <item> Können Sie aus Ihrem Wissen über die Erzeugung solcher Karten
                            beurteilen warum T.Mobile nicht zu wissen scheint wo es Empfang gibt und
                            wo nicht?</item>
                        <item>Suchen Sie weitere ähnliche Beispiele im Internet. </item>
                    </list>
                </box>
            </act>
        </learningObject>

        <learningObject title="Ableitung von Abflussnetzwerken " label="V_lo6"
            navTitle="Abflussnetzwerke">
            <clarify>
                <paragraph> Die Basis für die Ableitung vieler hydrologischer Parameter ist ein
                    Gewässernetz, das manuell digitalisiert oder automatisch aus einem digitalen
                    Geländemodell extrahiert werden kann. Lokale Abflussrichtungen in Rastern werden
                    oft nach dem Zifferblock einer Tastatur kodiert. Ein Rasterpunkt (Pixel), von
                    dem Wasser in Richtung Südwesten abfließt, hätte demnach den Wert 1, wobei ein
                    Pixel mit der Abflussrichtung Westen den Wert 4 hätte, usw. </paragraph>
                <multimedia src="../image/keyboardnumbers.gif"
                    legend="Lokale Abflussrichtungen in einem Raster können mit den Ziffern einer Tastatur kodiert werden."
                    width="149" height="149" type="gif" align="center"/>
                <paragraph> Eine Karte, die die lokale Abflussrichtung für jeden Rasterpunkt
                    enthält, wird als <formatted style="italic">lokales Netz der
                        Fließrichtung</formatted> (local drain direction net bzw. ldd net)
                    bezeichnet <citation bibIDRef="burrough"/>. Es gibt zahlreiche Algorithmen um
                    LDD-Netze zu berechnen; jede geht von einer anderen Ausnahme über den
                    Wasserabfluss im Gelände aus. Für eine (interaktive) Vertiefung sei auf die
                    Software Landserf von <citation bibIDRef="wood" yearOnly="yes"/>
                    verwiesen.</paragraph>
            </clarify>
            <clarify title="D8 Algorithmus">
                <paragraph> Der einfachste und bekannteste ist der sogenannte D8-Algorithmus (oder
                    8-Punkt-Schütt-Algorithmus) und beruht auf der Annahme, dass, in einer Umgebung
                    von neun Rasterpunkten, das Wasser in Richtung der steilsten Neigung abfließt.
                    Es wird dazu die Neigung zu jedem der acht umliegenden Punkten von einem
                    zentralen Quellpunkt mit folgender Formel errechnet: </paragraph>
                <multimedia align="center" src="../image/D8Algorithm.jpg" width="128" height="45"
                    type="jpeg"/>
                <paragraph>wobei <formatted style="italic">d</formatted> die Entfernung und
                        <formatted style="italic">Δz</formatted> der Höhenunterschied zwischen den
                    zwei Punkten ist. In einem Raster, bei dem die Pixelbreite 1 beträgt, müssen wir
                    zwischen folgenden zwei Fällen unterscheiden: </paragraph>
                <list>
                    <item> Wenn wir die Neigung in Richtung Norden, Osten, Süden oder Westen
                        errechnen, beträgt die Entfernung zwischen den Rasterpunkten <formatted
                            style="italic">d</formatted> = 1.</item>
                    <item> Wenn wir die Neigung in die diagonalen Richtungen (Nordosten, Südosten,
                        Südwesten, Nordwesten) berechnen wollen, ist die Distanz <formatted
                            style="italic">d</formatted> zwischen den Rasterpunkten
                        Wurzel(2).</item>
                </list>
                <paragraph title="Das lokale Netz der Fließrichtung (LDD-Netz)"> Nun wissen wir, wie
                    die Abflussrichtung für einen einzelnen Punkt in der Mitte einer Nachbarschaft
                    von neun Punkten errechnet wird. Indem dieser Ausschnitt als Fenster
                    schrittweise über die gesamte Rastermatrix bewegt wird, können wir jedem Punkt
                    eine lokale Abflussrichtung zuweisen und so ein LDD-Netz erstellen. </paragraph>
                <multimedia src="../image/ldd_clarify.gif" type="gif" height="237" width="528"
                    legend="LDD-Netz für ein kleines DGM (Links) Lokale Abflussrichtungen sind als Pfeile gekennzeichnet, (Rechts) Lokale Abflussrichtungen nach dem Zeichenblock einer Tastatur gekennzeichnet."
                    align="center"/>

            </clarify>



            <look>
                <paragraph title="Beispiel Türler See"> Die nachfolgende Abbildung der
                    Abflussrichtungen zeigt ein 25m-Raster-DGM vom Türlersee-Gebiet und das davon
                    abgeleitete LDD-Netz. Die Seefläche im Süden der Karte muss aus dem Verfahren
                    ausgeschlossen werden, weil die Fließrichtung einer horizontalen Ebene
                    undefiniert ist. </paragraph>
                <multimedia width="600" height="266" src="../image/flowDirection_look.gif"
                    legend="Abflussrichtungen, die von einem 25m-Raster-DGM mit einem D8-Algorithmus errechnet wurden."
                    type="gif" bibIDRef="swisstopo" align="center"/>
                <paragraph> Analog dazu kann ein ldd net in einen Vektordatensatz transformiert und
                    entsprechend visualisiert werden. </paragraph>
                <multimedia width="480" height="288" src="../image/lddnetLook.gif"
                    legend="Ein LDD-Netz als Vektorkarte.." type="gif" align="center"/>
            </look>

            <act>
                <box cssClass="bearbeitensiebox" title="Bearbeiten Sie..." icon="idee">
                    <paragraph> Betrachten wir das folgende Beispiel, in dem das Ursprungspixel und
                        seine acht Nachbarn definierte Höhenwerte haben und die Zellenwerte 1, 2
                        oder 3 beträgt. Wohin fließt das Wasser? Selektieren Sie die richtige Zelle,
                        indem Sie darauf klicken. (Achtung: dieses kleine Beispiel ist nicht
                        perfekt; wenn zwei Zellen als Ziele gleichermaßen geeignet sind, ist keine
                        Konfliktregel implementiert – die Anwendung wählt einfach die erste der zwei
                        Zellen.</paragraph>
                    <paragraph title="Finden Sie die steilste Neigung unter den acht Nachbarn"/>
                    <multimedia type="flash" width="450" height="230"
                        src="../multimedia/Computing_Slope_ACT.swf" align="center"/>
                </box>
            </act>
        </learningObject>
        <learningObject
            title="Vertiefungsbeispiele: Probleme und alternative Methoden bei der Ableitung von Abflussnetzwerken"
            label="V_lo7" navTitle="Vertiefung Abflussnetzwerke">
            <clarify>
                <paragraph> Es gibt zwei Dinge, die man bei der Erstellung eines LDD-Netzes
                    berücksichtigen muss. Der Informationsgehalt des Ergebnisses hängt oft von einer
                    sinnvollen Wahl von Datenverarbeitungs- und Vorverarbeitungsmethoden ab. Einige
                    werden nachfolgend beschrieben. Um eine sinnvolle Wahl der Verfahren zu treffen
                    müssen die Analyseverfahren und die Metadaten des DGMs sorgfältig betrachtet
                    werden. </paragraph>
                <paragraph title="Stochastische Methoden"> Daten aus DGMs, wie die aus dem obigen
                    Beispiel, enthalten viele Ungewissheiten. Die definierte Struktur eines
                    Rasterdatensatzes berücksichtigt keine spezifischen geomorphologischen
                    Strukturen, wie z.B. Höhenrücken oder Schluchten. Es kann auch Messfehler geben,
                    oder Veränderungen in der Geländeoberfläche, die noch nicht aktualisiert wurden,
                    sowie Fehler, die aus vorherigen Arbeitsschritten stammen. Wegen diesen
                    Unsicherheiten im DGM werden häufig stochastische Methoden für die Erzeugung
                    realistischerer Abflussnetze verwendet. So ist beispielsweise der <formatted
                        style="bold">Rho8</formatted>-Algorithmus dem <formatted style="bold"
                        >D8</formatted>-Algorithmus sehr ähnlich, verwendet aber, statt der
                        <formatted style="bold">Quadratwurzel von 2</formatted>, <formatted
                        style="bold">2-r</formatted>, wobei r eine gleichverteilte, zufällige Zahl
                    zwischen 0 und 1 ist. Diese Betrachtung wird eingeführt um die diagonale
                    Entfernung zwischen zwei nebeneinander liegenden Punkten zu schätzen. Daraus
                    resultieren unterschiedliche, möglicherweise realistischere oder für spezifische
                    Fragestellungen geeignetere LDD-Netze. <newLine space="long"/> Eine Alternative
                    dazu ist eine Monte-Carlo-Simulation durchzuführen, indem die Höhenwerte des
                    DGMs mehrfach randomisiert werden und das LDD-Netz daraus extrahiert wird. Das
                    Netz, das am häufigsten vorkommt, wird als die wahrscheinlichste Lösung
                    angenommen. Für weitergehende Informationen sei auf <citation
                        bibIDRef="burrough" yearOnly="yes"/> verwiesen.</paragraph>

                <paragraph title="Algorithmen mit mehreren Fließrichtungen"> Man kann auch annehmen,
                    dass Wasser nicht nur in ein sondern in mehrere benachbarte Pixel fließt. Die
                        <formatted style="bold">FD8</formatted>- und <formatted style="bold"
                        >DRho8</formatted>-Algorithmen umgehen dieses Problem, indem Abfluss in
                    mehreren Richtungen gleichzeitig stattfinden kann. <citation bibIDRef="moore"
                        yearOnly="yes"/> empfiehlt, einen sogenannten <formatted style="bold"
                        >Abflussdispersion</formatted>-Algorithmus statt des traditionellen
                        <formatted style="bold">D8</formatted>-Algorithmus zu verwenden um bestimmte
                    Einzugsgebiete einzuschätzen (vgl. auch <citation bibIDRef="wood"/>). </paragraph>
                <paragraph title="Entfernung von abflußlosen Senken (Pits)"> DGMs können abflusslose
                    Senken aufweisen. Senken stellen in seltenen Fällen eine echte geomorphologische
                    Form dar (Glazialkar, Karst), aber viel öfter sind sie DGM-Artefakte, die in
                    Raster-DGMs ausgeglichen werden müssen. Senken kommen oft in schmalen Tälern
                    vor, in denen die Breite der Talsohle kleiner ist als die Pixelauflösung. Eine
                    Senke ist ein einziges Pixel mit einer niedrigeren Höhe als alle umliegenden
                    Pixel, in der untenstehenden Abbildung z.B. das Mittelpixel mit Höhe=2. Infolge
                    ist die Abflusstopologie gestört. </paragraph>
                <multimedia src="../image/pit_clarify.gif" width="354" height="354"
                    legend="Die Zahlen in der obigen Abbildung geben die Höhe jedes Rasterpixels wider. Der Mittelpixel ist eine Grube, weil Wasser in keine Richtung abfließen kann."
                    type="gif" align="center"/>
                <paragraph><citation bibIDRef="burrough" yearOnly="yes"/> schlagen zwei
                    Möglichkeiten vor um Senken zu entfernen (nächste Abbildung): </paragraph>
                <list>
                    <item><formatted style="bold">Durchschneiden</formatted>: Das Suchfenster um das
                        Senkenpixel wird schrittweise vergrößert, bis ein Pixel oder einige Pixel
                        gefunden werden, die dieselbe oder eine niedrigere Höhe als die der Grube
                        haben. </item>
                    <item><formatted style="bold">Auffüllen</formatted>: Die Höhe des Senkenpixels
                        wird erhöht, bis das Wasser in einen Nachbarpixel abfließen kann.</item>
                </list>
                <multimedia src="../image/PitsAndPeaks.gif" type="gif" align="center"
                    legend="Auffüllen oder Durchschneiden als Strategien um ein zusammenhängendes Abflussnetz zu erzeugen."
                    width="526" height="373"/>
                <paragraph>Nicht in jedem Fall muss das DGM auch tatsächlich physikalisch korrigiert
                    werden. Für das Konzept von Oberflächenabfluss ist die wichtigste Determinante,
                    dass das Abflussnetz zusammenhängend ist. Um dies zu erreichen könnte man, statt
                    die Senke aufzufüllen oder zu durchschneiden, die Grube mit einem benachbarten
                    Pixel topologisch verbinden ohne die zugrundeliegenden Höhenwerte zu ändern. </paragraph>
                <paragraph title="Flache Stellen"> Nicht nur Senken, sondern auch flache Stellen
                    können in DGMs Probleme verursachen, weil auch hier die Abflussrichtung
                    unbestimmt ist. Flache Stellen können wie Senken behandelt werden, indem z.B.
                    der nächste Punkt mit einem niedrigeren Höhenwert als Abflusspixel angenommen
                    wird. Analog dazu können sie auch Seen sein, sodass Wasser von jedem Punkt auf
                    der flachen Ebene in die gesamte Fläche abfließt. </paragraph>
            </clarify>
            <act>
                <box cssClass="bearbeitensiebox" title="Bearbeiten Sie..." icon="idee">
                    <paragraph>Unten finden Sie ein sehr kleines Raster-DGM mit Höhenwerten für
                        jeden Pixel</paragraph>
                    <list>
                        <item> Es gibt eine Senke. Finden Sie diese und füllen Sie sie auf, indem
                            Sie darauf klicken.</item>
                        <item>Aus welchem Pixel mündet das Wasser in den See? Klicken Sie auf den
                            entsprechenden Pixel im See.</item>
                    </list>
                    <multimedia src="../multimedia/Computing_Drain_ACT.swf" type="flash"
                        legend="Wenden Sie Ihr Wissen über lokale Fließrichtungen an" width="540"
                        height="350"/>
                </box>
            </act>
        </learningObject>
        <learningObject title="Abgeleitete Informationen aus Abflussnetzwerken" label="V_lo8"
            navTitle="Ableitungen aus Abflussnetzwerken">
            <clarify>
                <paragraph> Lokale Abflussnetzwerke sind zunächst nur zur Bestimmung der direkten
                    Ober- und Unterlieger sinnvoll. Wie jedoch bereits im Kapitel Abgeleitete
                    Informationen skizziert wurde, können solche ersten Ableitungen für weitere
                    Informationsgewinnung sehr hilfreich sein. Falls für jedes Pixel bekannt ist von
                    wie sich gravitative Zu- und Abflüsse verhalten können zum Beispiel alle
                    Elemente gezählt oder markiert werden, die von einem bestimmten Pixel aus
                    flussauf(ab)wärts liegen. Gleichgültig ob die räumliche Verteilung von
                    Niederschlag als gleichmäßig oder variabel angenommen wird, kann mit dieser
                    Information berechnet werden, wie viel Wasser sich in jedem Pixel ansammelt. Ein
                    LDD-Netz kann in einer Vielzahl von spezifischen hydrologischen Analysen
                    eingesetzt werden. Eine naheliegende Anwendung ist die Berechnung von
                    flussaufwärts liegenden Elementen zur Ableitung von Einzugsgebieten,
                    Wasseransammlung, Kämmen oder Flussbetten. Es gibt darüberhinaus zahlreiche
                    weitere hydrologische Indikatoren. Die wichtigsten sind:</paragraph>
                <list>
                    <item> Feuchtigkeitsindex (Wetness Index, CTI)</item>
                    <item> Flussintensitätsindex (Stream Power Index, SPI)</item>
                    <item> Sedimenttransportindex (Sediment Transport Index, STI)</item>
                </list>
                <paragraph title="Elemente, die flussaufwärts liegen"> Die Fläche, die flussaufwärts
                    liegt, ist ein wichtiger Faktor in der Berechnung von Stofftransporten. Die
                    Anzahl der Elemente, die von einem bestimmten Pixel flussaufwärts liegen, lässt
                    sich leicht mit der folgenden Formel berechnen. </paragraph>
                <multimedia src="../image/Upstream_Formula.gif" type="gif" width="150" height="43"
                    align="center"/>
                <paragraph> Wobei <formatted style="italic">ci</formatted> der i-te Rasterpixel mit
                    dem Wert <formatted style="italic">S(ci)</formatted> und <formatted
                        style="italic">SUM(cu)</formatted> die Summe aller Elemente beträgt, von
                    denen Wasser in <formatted style="italic">ci</formatted> abfließt <formatted
                        style="italic">ci</formatted>. Natürlich können die flussaufwärtsliegenden
                    Elemente je nach Fragestellung gewichtet werden. Zur Berechnung von
                    Wasseransammlung kann die Gewichtung z.B. ein Gleichgewicht darstellen zwischen
                    lokaler Niederschlagsmenge und dem Wasser, das durch Evaporation, Infiltration
                    und Interzeption der Oberfläche verlorengeht.</paragraph>
                <paragraph>In der nächsten Abbildung sieht man oben links ein LDD-Netz. Zusätzlich
                    wird ein Indexwert für jedes Pixel vergeben (Raster oben rechts). Auf dieser
                    Grundlage werden die flussaufwärtsliegenden Elemente für jedes Pixel gefunden
                    und mit der Liste der Indexwerte identifiziert (Mitte links). Falls zusätzlich
                    eine Gewichtung verwendet wird (Mitte rechts), entsteht das Einzugsgebietraster,
                    das für jedes Pixel die Anzahl der flussaufwärtsliegenden Elemente aufweist
                    (unten).</paragraph>
                <multimedia src="../image/flowaccumulation2_clarify.gif" type="gif" width="561"
                    height="592" align="center"
                    legend="Berechnung der Anzahl von flussaufwärtsliegenden Elementen für jedes Pixel."
                />
            </clarify>
            <look>
                <paragraph>
                    <multimedia src="../image/upstreamElements.gif" type="gif"
                        legend="Wasseransammlungen können anhand eines ldd nets errechnet warden."
                        width="400" height="255" bibIDRef="swisstopo" align="right"/>
                </paragraph>
                <paragraph title="Kanäle und Kämme"> In der nebenstehenden Abbildung wurden die
                    flussaufwärtsliegenden Elemente für ein DGM berechnet. Das sichergebende Muster,
                    korrespondiert weitgehend mit dem Flussnetz auf der entsprechenden
                    topographischen Karte, da ein wasserführendes Pixel erst dann "sichtbar" wird
                    fall es eine genügend große Zahl von Oberliegern aufweist. </paragraph>



                <paragraph>Die zuvor abgeleitete Rastermatrix der absoluten Wasseransammlungen kann
                    durch Verwendung eines Schwellenwerts zu einer Rastermatrix Karte der
                    Wasserläufe und Kämme reklassifiziert werden. Eine solche Matrix enthält nur
                    boolesche Werte, das heißt, ein Pixel gehört entweder zu einem Fließgewässer
                    bzw. Kamm oder weist keine Information auf. Die Wahl sinnvoller Schwellenwerte
                    ist abhängig von der Qualität des DGM und der räumlichen Auflösung. Solche
                    Analyseabfragen zur Bestimmung von Wasserläufen können in Pseudo-Abfragesprache
                    z.B. lauten: <newLine space="long"/><formatted style="italic"
                        >if(upstreamelements >= 50) then streams=true; else streams=false;
                        </formatted><newLine space="long"/>Die Berechnung von Kämmen in einem Raster
                    kann als zweiseitiges Problem einer Wasserlaufberechnung betrachtet werden.
                    Kämme sind per Definition Pixel, die keine flussaufwärtsliegenden Elemente
                    besitzen <citation bibIDRef="braendli"/>. Die Abfrage in Pseudo-Abfragesprache
                        <newLine space="long"/><formatted style="italic">if(upstreamelements = 0)
                        then kaemme=true; else kaemme=false; </formatted><newLine space="long"/>
                </paragraph>
                <paragraph>
                    <multimedia src="../image/wetnessIndex.gif" width="400" height="224" type="gif"
                        legend="Der aus dem ldd net abgeleitete Feuchtigkeitsindex."
                        bibIDRef="swisstopo" align="right"/>
                </paragraph>

                <paragraph title="Feuchtigkeitsindex (Wetness Index)"> Eine Karte der
                    flussaufwärtsliegenden Elemente kann für weitere wichtige hydrologische Konzepte
                    bzw. inhaltlich/thematische Fragestellungen herangezogen werden. Ein gutes
                    Beispiel stellt der Feuchtigkeitsindex dar (siehe Beven and Kirkby zit. n.
                        <citation bibIDRef="burrough" yearOnly="yes"/>). </paragraph>
                <multimedia src="../image/Wetness_Formula.gif" width="155" height="21" type="gif"/>
                <paragraph> wobei <formatted style="italic">As</formatted> die flussaufwärtsliegende
                    Fläche und <formatted style="italic">ß</formatted> die Neigung jedes Pixels
                    wiedergeben (vgl. Abbildung). Deutlich erkennbar ist die aus der Empirie
                    bekannte relative Trockenheit der Kämme und Feuchte der Akkumulationsgebiete zu
                    erkennen</paragraph>

                <paragraph>
                    <multimedia src="../image/streamPowerIndex.gif"
                        legend="Das vom ldd net abgeleitete Flussintensitätsindex." width="400"
                        height="230" type="gif" bibIDRef="swisstopo" align="right"/>
                </paragraph>
                <paragraph title="Flussintensitätsindex (Stream Power Index)"> Der
                    Flussintensitätsindex <citation bibIDRef="burrough" yearOnly="yes"/>, der durch
                    die untenstehende Gleichung berechnet wird, ist ein Maß für das
                    Erosionspotential des Oberflächenabfluss.</paragraph>
                <multimedia src="../image/StreamPower_Formula.gif" type="gif" width="184"
                    height="21"/>
                <paragraph>
                    <formatted style="italic">As</formatted> stellt die flussaufwärtsliegende Fläche
                        dar;<formatted style="italic"> ß</formatted> steht für die Neigung jedes
                    Pixels. In der folgenden Abbildung sehen Sie, dass die
                    Flussintensitätsindexkarte der Karte der flussaufwärtsliegenden Elemente
                    ähnelt.</paragraph>

                <paragraph>
                    <multimedia src="../image/sedimentTransportIndex.gif"
                        legend="Der vom ldd net abgeleitet Sedimenttransportindex ." type="gif"
                        width="400" height="227" bibIDRef="swisstopo" align="right"/>
                </paragraph>
                <paragraph title="Sedimenttransportindex (Sediment Transport Index)"> Der
                    Sedimenttransportindex beschreibt den Prozess der Erosion/Denudation und
                    Ablagerung. Im Gegensatz zum Länge-Neigung-Faktor in der
                    Universalbodenverlustgleichung (Universal Soil Loss Equation, USLE), kann man
                    den Sedimenttransportindex auf dreidimensionale Flächen anwenden <citation
                        bibIDRef="burrough"/>. </paragraph>
                <multimedia src="../image/Sediment_Formula.gif" type="gif" width="250" height="24"/>
                <paragraph>Der Sedimenttransportindex wird mit folgender Gleichung errechnet.
                        <formatted style="italic">As</formatted> ist die Fläche, die von jedem Pixel
                    flussaufwärts liegt, und <formatted style="italic">ß</formatted> ist die Neigung
                    des Pixels. Die nachstehende Abbildung zeigt ein Beispiel einer
                    Sedimenttransportindexkarte. Die flussaufwärtsliegende Fläche wird stärker
                    gewichtet als die Neigung. Dadurch wird das Ergebnis entsprechend
                    modifiziert.</paragraph>
                <paragraph>
                    <multimedia src="../image/maximumFlowPathLength.gif"
                        legend="Maximaler Fließweg in Meter zu jedem flussaufwärts vorhandenen Pixel."
                        type="gif" width="400" height="216" bibIDRef="swisstopo" align="right"/>
                </paragraph>
                <paragraph title="Maximale Fließweglänge (Maximum flow-path length)"> Der maximale
                    Fließweg ist die Länge des längsten Fließwegs von der Grenze des Einzugsgebietes
                    zu einem beliebigen Punkt im DGM. Statt Fläche anzusammeln, wie es für
                    flussaufwärtsliegende Flächen gemacht wurde, wird der Weg angesammelt, den
                    Wasser hinter sich lässt, wenn es von Pixel zu Pixel fließt. Nur der längste
                    Fließweg aller flussaufwärtsliegenden Pixel wird an das flussabwärtsliegende
                    Pixel gegeben, nicht die Summe aller Fließwege <citation bibIDRef="wilson"
                        yearOnly="no"/>. </paragraph>
                <paragraph>Die nebenstehende Abbildung zeigt ein Beispiel für den längsten Fließweg.
                    Natürlich haben Hügel und Kämme niedrige Werte, wobei der Wert in einem
                    Wasserlauf flussabwärts kontinuierlich zunimmt. </paragraph>
            </look>
            <act>
                <box cssClass="bearbeitensiebox" title="Bearbeiten Sie..." icon="idee">
                    <paragraph>Die Indizien, die oben beschrieben wurden, beruhen auf der Anzahl der
                        flussaufwärtsliegenden Elemente, die wir leicht berechnen können. Das
                        Gegenteil (die Anzahl von Elementen, die flussabwärts von einem Element
                        liegen) könnte aber auch interessant sein. Stellen Sie sich vor, Sie möchten
                        die Entfernung zu einem Bach errechnen. </paragraph>
                    <list>
                        <item>Wie würden Sie vorgehen, ohne die schon bekannten Algorithmen
                            anzupassen? </item>
                    </list>
                    <popup>
                        <paragraph>Schlussendlich muss das DGM umgekehrt werden (siehe nächste
                            Abbildung), sodass die Höhepunkte Tiefpunkte werden und umgekehrt. Das
                            ist leicht getan, indem alle DGM-Werte von einem Wert abgezogen werden,
                            der höher ist als der höchste Punkt im Ursprungs-DGM. Mit dem
                            Algorithmus zur Errechnung flussaufwärtsliegender Elemente kann man die
                            Elemente finden, die flussabwärts von jedem Punkt liegen. </paragraph>
                        <multimedia src="../image/inversion.gif"
                            legend="Das Ursprungs-DGM (links) und das invertierte DGM (rechts) ."
                            type="gif" width="400" align="center" bibIDRef="swisstopo"/>
                    </popup>
                </box>
            </act>
        </learningObject>







        <selfAssessment title="Wissens-Check">
            <paragraph> In der untenstehenden Abbildung sehen Sie ein Profil mit Höhen und
                Distanzen. Berechnen Sie mit dem Taschenrechner, ob der Zielpunkt vom Startpunkt aus
                sichtbar ist oder nicht. </paragraph>
            <multimedia src="../image/TIN_uebung.png" type="png"/>
            <paragraph>Kehren Sie zu dem Fallbeipiel St. Gittal zurück. Versetzen Sie sich für diese
                Aufgabe in die Rolle eines Wissenschaftlers/einer Wissenschaftlerin mit der Aufgabe,
                eine Multikriterien-Analyse zur Bestimmung möglicher Lebensräume des Wolfes in der
                Gemeinde St. Gittal durchzuführen. Ihre Aufgabe ist es, aus verschiedenen Quellen
                die Kriterien zu bestimmen, die die gesuchten Räume charakterisieren. Studieren Sie
                dazu die zwei angegebenen Texte: </paragraph>
            <list listStyle="ordered">
                <item> KORA: <link uri="../../../material/wolf_kora.pdf" type="pdf" size="200kb"
                        >Dokumentation Wolf</link>
                    <citation bibIDRef="kora_wolf"/>
                </item>
                <item>Facts: „<link uri="../../../material/facts1995_wolf.pdf" type="pdf"
                        size="700kb">Die Räuber kommen wieder</link>“<citation bibIDRef="facts1995"
                    />
                </item>
            </list>
            <paragraph title="Aufgabe:">Formulieren Sie mindestens drei Kriterien zur
                Charakterisierung potenzieller Wolfshabitate für die Gemeinde St. Gittal. Jedes
                Ihrer Kriterien sollte in einer räumlichen Datenebene repräsentiert werden können.
                Aus allen Layern soll anschließend die Gesamteignung errechnet werden. Woher Sie die
                Daten bekommen können, soll Sie im Rahmen dieser Übung nicht interessieren. </paragraph>
            <popup>
                <list listStyle="unordered">
                    <item>Topographie: steile und felsige Gebiete </item>
                    <item>Vegetation: bewaldete Flächen </item>
                    <item>Beuteangebot: hohe Dichte von Wildtieren (Gemsen, Rehe, Hirsche,
                        Steinböcke) </item>
                </list>
            </popup>
            <paragraph title="Addition vs. Multiplikation">Angenommen, die beiden Themenebenen aus
                der Abbildung <link targetLabel="raster">Weighted Overlay im Raster- bzw.
                    Vektormodell</link> werden nicht addiert, sondern multipliziert. Welche
                wesentliche Änderung ergibt sich dann für die Resultatebene? Beurteilen Sie die
                folgende Aussage: „Zellen mit 0 in der Eingangsebene erhalten einen kleineren
                Einfluss, weil sie im Gegensatz zur Addition bei der Multiplikation in die
                resultierende Eignungsebene übertragen werden.“ </paragraph>
            <list listStyle="ordered">
                <item>+ weil + (d. h. erster Satzteil richtig, zweiter Satzteil richtig, logische
                    Verknüpfung richtig)</item>
                <item>+ / + (d. h. erster Satzteil richtig, zweiter Satzteil richtig, logische
                    Verknüpfung falsch)</item>
                <item>+ / - (d. h. erster Satzteil richtig, zweiter Satzteil falsch, logische
                    Verknüpfung falsch)</item>
                <item>- / + (d. h. erster Satzteil falsch, zweiter Satzteil richtig, logische
                    Verknüpfung falsch)</item>
                <item>- / - (d. h. erster Satzteil falsch, zweiter Satzteil falsch, logische
                    Verknüpfung falsch)</item>
            </list>
            <popup title="Lösung">4. Richtig ist, dass Zellen mit einer 0 bei der Multiplikation
                einen höheren Einfluss erhalten, weil (b) gilt. </popup>
            <paragraph title="Gewichte-Rechner">Zur Festigung Ihres Wissens über die gewichtete
                Verschneidung sind Sie nun aufgefordert die Eignungswerte bestimmter Pixel in der
                Resultatkarte rechts selbst nachzurechnen. Gesucht sind die Werte der gelben Felder
                in der Resultatkarte ganz rechts. Tragen Sie die Werte in die Felder ein und klicken
                Sie die Taste „Prüfen“. Falls Sie ungeübt im Kopfrechner sind, nehmen Sie ein Blatt
                Papier zu Hilfe. </paragraph>
            <multimedia src="../multimedia/TestWeight.swf" type="flash" align="center" width="600"
                height="400" legend="Gewichte-Rechner"/>
            <link uri="../multimedia/TestWeight.swf">Starten Sie die Interaktive Weight-Animation
            </link>
        </selfAssessment>
    </unit>

    <unit navTitle="Praxis - OuterRaro I" title="RaroCamp - Outdoor Stützpunkt für OuterRaro"
        label="GISBSc_UE3a">
        <entry>

            <paragraph>Zum besseren Verständnis der Übungsgrundlage sei nochmals auf den Text <link
                    uri="../../../material/AGIT_09_Beitrag_Kanwischer_Reudenbach_Schulze.pdf"
                    type="PDF" targetLessonLang="de" targetLesson="GISBScL1" icon="text">Wie kommt
                    der Transrapid nach Marburg?</link> verwiesen. Zentraler Aspekt der TM GIS ist
                es die Lernenden zu unterstützen, weitgehend selbstständig, gisbasierte Lösungen für
                geographische Fragestellungen zu erarbeiten. Diese eigenständige Auseinadersetzung
                ist die wichtigste Grundlage für selbstbestimmtes und entdeckendes Lernen, eine
                handlungsorientierte Ausbildung und letzlich für eine komplexe AHndlungskompetenz.
                    <citation bibIDRef="rrm" yearOnly="yes"/> formulieren fünf Leitlinien für einen
                problemorientierten Ausbildung:</paragraph>
            <list listStyle="unordered">
                <item>Situiert und anhand authentischer Probleme lernen </item>
                <item>In multiplen Kontexten lernen</item>
                <item>Unter multiplen Perspektiven lernen</item>
                <item>In einem sozialen Kontext lernen</item>
                <item>Mit instruktionaler Unterstützung lernen</item>
            </list>
            <paragraph> Die Entwicklung eines didaktischen Konzeptes von „Problembasiertem Lernen“
                (PBL) geht maßgeblich auf H. Barrows (McMaster Universität Hamilton, Kanada) zurück.
                    <citation bibIDRef="muell" pageNr="26f" yearOnly="yes"/> fasst die zentralen
                Merkmale von PBL wie folgt zusammen: (a) Das Lernen ist studierendenzentriert und
                erfolgt in Kleingruppen, (b) ein Tutor betreut und unterstützt den Lernprozess, (c)
                Probleme bilden den Ausgangspunkt und Stimulus für den Lernprozess; an ihnen erwirbt
                der Lernende die erforderlichen Problemlösefertigkeiten und (d) die Lernenden
                erwerben neue Informationen durch selbstgesteuertes Lernen. </paragraph>


            <paragraph title="Was unterscheidet eine Fallstudie vom Problembasierten Lernen?"> Ziel
                    <citation bibIDRef="Kaiser" yearOnly="yes"/> definiert eine Fallstudie (engl.
                „Case Study“) als eine Unterrichtsmethode bzw. Lernstrategie, bei der die Lernenden
                mit „praktischen Fällen“ aus den unterschiedlichen Lebensbereichen konfrontiert
                werden. Die Methodik ist dabei auf praktische Lösungsbewältigung und nicht auf
                theoretische Wissensvermittlung ausgerichtet. Eine Fallstudie bezieht sich also auf
                reale Verhältnisse. Das zur Bearbeitung notwendige Material (Literatur, Daten, etc.)
                wird den Lernenden zur Verfügung gestellt. Es enthält alle wichtigen Informationen
                z.B. in Form von Originaltexten jedoch wird das Material nicht lehrbuchhaft
                aufbereitet und kann <formatted style="italic">unvollständig</formatted> oder
                    <formatted style="italic">fehlerhaft</formatted> sein <citation
                    bibIDRef="ETHFall"/>.</paragraph>
            <paragraph> Bei der in TM GIS verfolgten didaktischen Konzeption des Problembasierten
                Lernens (PBL) hingegen handelt es sich bei den präsentierten Fällen (Fragen)
                vornehmlich um Anreize zur eigenverantwortlichen Lösung von geographischen
                Fragestellungen. Entscheidend ist nicht die <formatted style="bold">eine</formatted>
                korrekte Lösung sondern vielmehr stand der Weg dorthin - Ihre Strategie zur Lösung
                des Problems- im Vordergrund. In den letzten beiden Übungseinheiten gehen wir diesen
                Weg konsequent weiter. Sie bekommen nun zwar eine Geodatabase mit reichlich Inhalten
                allerdings <formatted style="bold">ohne jede Garantie auf Vollständigkeit oder
                    absolute Korrektheit</formatted>. Zur Fokussierung Ihrer Arbeit Sie umreissen
                wir exemplarisch einige Fragestellungen und leiten Arbeitshyppothesen ab. Das heißt
                wir haben für Sie das Problem strukturiert und konstruiert. Nun ist - instruiert
                durch die Kursleitung und Tutoren- Ihre Kreativität zu Lösung gefragt. Der
                Lösungsweg ist offen und nicht vorgegeben. Das bedeutet, dass Sie bei der Ihnen
                vorliegenden Aufgabe nicht wie bei einer Übung Schritt für Schritt geführt werden,
                sondern dass Sie zunehmend problemlösungorientiert denken und selbst einen oder
                mehrere Lösungswege suchen, diese analysieren und umsetzen müssen. Bei auftretenden
                Problemen und Fragen steht Ihnen unsere Online-Betreuung zur Verfügung. Fassen wir
                zusammen so sind die Merkmale der folgenden Übungen:</paragraph>


        </entry>
        <goals>

            <lObjective>Bearbeitung eines realen Problems</lObjective>
            <lObjective>Offene Lösung; kein einheitlicher Lösungsweg</lObjective>
            <lObjective>Arbeitsmaterial wird eingeschränkt zur Verfügung gestellt, ist jedoch nicht
                vollständig</lObjective>
            <lObjective>Lehrstoffwissen reicht für die Umsetzung nicht aus - Ihre Kreativität ist
                gefragt</lObjective>
            <lObjective>Sie sind in der Lage inhaltliche Fragestellungen zu analysieren und
                Arbeitsthesen und Arbeitspakte zu gliedern und komplexe Probleme in Einzelschritte
                zu gliedern um komplexe Analysen vorzunehmen</lObjective>


            <lObjective>Sie können die notwendigen GIS Techniken gegebenenfalls durch selbständiges
                Erarbeiten von neuem GIS-Wissen in geeigneter Weise zum Erreichen Ihrer Ziele
                kombinieren.</lObjective>



        </goals>
        <learningObject title="Die Outdoortourismus-Marke OuterRaro" label="U_lo1"
            navTitle="Outdoortourismus Rarotonga - Was ist das?">
            <clarify>
                <paragraph> Wir haben in der vorausgegangenen Lerneinheit das Angebot der
                    touristischen Infrastruktur Rarotongas analysiert. Aufgrund dieser Analysen und
                    zusätzlicher Internetrecherche folgern wir, dass es bereits ein großes
                    strandbezogenes Tourismusangebot gibt (Schwimmen, Schnorcheln, Surfen, Angeln).
                    Wir gehen zunächst davon aus, dass das Freizeitangebot in touristischen
                    Verdichtungsräumen (Hotels, Bars, Kinos etc.) ausreichend und für unsere
                    Outdoor-Tourismus Marke <formatted style="italic">OuterRaro </formatted> nicht
                    geeignet ist. Für die weitergehende Analyse ist es nun notwendig einige Thesen
                    zu formulieren:</paragraph>
            </clarify>
            <look>
                <list>
                    <item>These 1: In stark verdichteten Räumen existierender
                        (Freizeit-)Infrastruktur ergibt sich keine gewinnbringende Nische für die
                        neue Outdoorreisemarke.</item>
                    <item>These 2: Es existieren weniger genutzte, naturnahe Zonen auf der Insel
                        Rarotonga, die touristisch kaum erschlossen sind.</item>
                    <item>These 3: Es ist möglich in diesen Gebieten ein Outdoorangebot zu schaffen
                        werden, dass sich auf hiking, mountainbiking und raften bezieht und als
                        Standort attraktive (naturnahe, landschaftlich anspruchsvolle) und
                        nachhaltig bewirtschafte Camp(s) als Stützpunkt(e) nutzt.</item>
                </list>
            </look>
            <act>
                <paragraph>Im Rahmen der Entwicklung der neuen Outdoortourismus-Marke OuterRaro gilt
                    es nun, die letzte These 3 zu überprüfen, welche der Vermutung folgt, dass es
                    möglich ist, (in diesen Gebieten) ein Outdoorangebot zu schaffen, dass sich auf
                    Hiking, Mountainbiking und Raften bezieht und attraktive, "naturnahe" und
                    nachhaltig bewirtschaftete <formatted style="italic">Camps</formatted> als
                    Stützpunkte nutzt. Basierend auf den von Ihnen bisher durchgeführten
                    Analyseschritten <link targetLesson="GISBScL7" targetLessonLang="de">Lerneinheit
                        7</link> und den daraus gewonnen (Teil-)Ergebnissen, bedeutet dies konkret,
                    dass Sie nun im Rahmen der Multikriterienanalyse geeignete Standorte für
                    Versorgungsstützpunkte (Camps) suchen müssen und deren Eignung im Gesamtkontext
                    der Angebotsplanung verifizieren. </paragraph>
                <box cssClass="bearbeitensiebox" title="Bearbeiten Sie..." icon="tools">
                    <paragraph> Die Arbeitsthesen dienen einer strukturierten Vorgehensweise. Zur
                        Überprüfung der Thesen ist ein und ein adäquates Arbeitsprogramm zu
                        erstellen.</paragraph>
                    <list>
                        <item>Versuchen Sie die Arbeitsthesen so zu formulieren dass Sie Ihrer
                            Auffassung nach die in Lerneinheit 2 formulierten Ziele Ihres Chefs
                            erfassen.</item>
                        <item>Versuchen darauf aufbauend die einzelnen zu bearbeitenden
                            Fragestellungen/Problembereiche zu identifizieren.</item>
                        <item>Gliedern Sie diese Fragen sinnvoll, damit Sie auf dieser Grundlage
                            Arbeitspakete definieren können.</item>
                    </list>
                </box>
            </act>
        </learningObject>
        <learningObject title="Zonenmodell Verdichtungsraum" navTitle="Zonenmodell" label="U_lo2">
            <clarify>
                <paragraph> Zunächst gilt es die These 1 zu überprüfen. Konkret benötigenwir also
                    ein Konzept das es uns ermöglicht herauszufinden ob und wenn ja wo sich
                        Verdichtungs<formatted style="bold">räume</formatted> der
                    Freizeitinfrastruktur befinden. Hierzu gilt es aus den entsprechenden Relationen
                    diejenigen Attribute zu identifizieren die Freizeitangebote abbilden. In unserem
                    Falle seien diese das Beherbergungsobjekte und Objekte des
                    Freizeitangebots.</paragraph>
            </clarify>
            <look>
                <paragraph> Welches Maß scheint Ihnen geeignet um räumliche Nähe von Objekten
                    zueinander im Raum zu untersuchen?<newLine space="long"/> Mit Sicherheit ist das
                    einfachste Maß die durchschnittliche Distanz zum benachbarten Objekt gleicher
                    Art. Daneben gibt es aber auch in der Geographie den Begriff der
                    Clusterung/Klumpung von Standorten. Suchen Sie nach beiden Begriffen (Distanz,
                    Cluster) in der Hilfe der Werkzeugbox und treffen Sie dann eine Entscheidung
                    über das/die Werkzeuge Ihrer Wahl. Probieren Sie mehrere aus und diskutieren Sie
                    die Ergebnisse.</paragraph>
            </look>
            <act>
                <box cssClass="bearbeitensiebox" title="Bearbeiten Sie..." icon="tools">
                    <list>
                        <item>Wählen Sie auf der Grundlage Ihrer Auseinadersetzung mit den
                            untersuchten Werkzeugen ein geeignetes Maß zur Abgrenzung von Räumen mit
                            geringer bzw. stärker verdichteter Infrastruktur</item>
                        <item>Schätzen Sie mit Hilfe einer Maßzahl ob man tatsächlich von
                            verdichteter Infrastruktur reden darf.</item>
                    </list>
                </box>
            </act>

        </learningObject>

        <learningObject title="Panoramaweg und Gewässer" navTitle="Panoramaweg und Wasser"
            label="U_lo3">
            <clarify>
                <paragraph> In den für die Entwicklung unserer Marke identifizierten Gebieten gilt
                    es nun Geobojekte zu identifizieren, die geeignete <term
                        glossRef="Proxyvariable">Proxys</term> für unsere Untersuchung darstellen.
                    Bezogen auf unsere Vorgaben erscheinen zunächst die Wanderwege (Zustieg zu den
                    Camp(s), Mountainbike-Tracks) und Flüsse (Rafting, Stromproduktion) als sinnvoll
                    Wahl. Nun heißt es geeignete Maße und Parameter zu entwickeln: Was macht einen
                    attraktiven Wanderweg aus? Wann kann ein Fluß fürs Rafting interessant sein?
                    Unter welchen Bedingungen ist er für die Stromproduktion geeignet?</paragraph>
            </clarify>
            <look>
                <paragraph> Informieren Sie sich über die vorhandenen Daten. So können Sie
                    beispielsweise die Aussicht während einer Wanderung über die Insel als Schätzmaß
                    für die Attraktivität des Weges nutzen. Informieren Sie sich z.B. im Internet
                    über typische Gefällstrecken von Flüßen die für das Rafting genutzt werden
                    können. Welche Wasserführung benötigt ein solcher Fluss? Wie können sie
                    zumindest in Annäherung die Wasserführung der Flüsse auf Rarotonge bestimmen?.
                    Nutzen Sie die Werkzeug Hilfe und suchen Sie nach <formatted style="italic"
                        >Hydrology</formatted> und <formatted style="italic"
                    >Surface</formatted></paragraph>
            </look>
            <act>
                <box cssClass="bearbeitensiebox" title="Bearbeiten Sie..." icon="tools">
                    <list>
                        <item>Bestimmen Sie die Aussicht von den verfügbaren Wanderwegen.
                            Identifizieren Sie den/die Wege mit der umfassendsten Aussicht.</item>
                        <item>Identifizieren Sie ob und welche Gewässerstrecken a) fürs Rafting und
                            b) für eine Stromversorgung geeignet wären.</item>
                    </list>
                </box>
            </act>
        </learningObject>
        <learningObject title="Hiking- und Mountainbike" navTitle="UE Hiking- und Mountainbike"
            label="U_lo1a">
            <clarify>
                <paragraph> Zwar haben Sie bereits eine Vielzahl von interessanten Aspekten für die
                    Planung der OuterRaro-Marke vorliegen, dennoch fehlen zwei wichtige Aspekte; Sie
                    benötigen sowohl attraktive und möglichst anspruchsvolle Mountainbike-Strecken.
                    Für die Frage, welche Eigenschaften die gesuchten Strecken aufweisen müssen,
                    sollten Überlegungen hinsichtlich Etappenlänge, unterschiedliche Steigungen für
                    ein sportlich differenziertes Zielpublikum berücksichtig werden. </paragraph>

            </clarify>
            <look>
                <paragraph>Doch wie können Sie die damit verbundenen Parameter aus den vorliegenden
                    räumlichen Daten extrahieren? Letztendlich suchen ja Sie nach einer Vorauswahl
                    von attraktiven Routen (Aussicht) nach Steigungen. Diese können auch als
                        <formatted style="italic">Widerstände</formatted> oder <formatted
                        style="italic">Kosten</formatted> betrachtet werden. MAn kann diese
                    räumlichen Ausprägungen von Attraktivität und Widerständen welche über eine
                        <formatted style="italic">Distanz</formatted>) eine Bilanz von "leicht oder
                    beschwerlich", "billig oder teuer", "attraktiv oder unattraktiv" darsatellt
                    auffassen..</paragraph>
            </look>
            <act>
                <box cssClass="bearbeitensiebox" title="Bearbeiten Sie..." icon="tools">
                    <list>
                        <item>Übersetzen Sie die gewünschten Anforderungen an die beiden
                            Streckentypen a) Wanderweg und b) Mountainbike in konkrete Variablen
                            bzw. Werte. </item>
                        <item>Suchen nach geeigneten Werkzeugen, mit welchem Sie Distanzen in
                            Abhängigkeit von Kosten errechnen können (Tipp: Suchen Sie nach Kosten
                            und Distanzen).</item>
                        <item> Identifizieren Sie einen Wanderweg, der die Insel durchquert und
                            gleichzeitig möglichst viele Höhenmeter aufweist. </item>
                        <item>Identifizieren Sie eine Mountainbike-Strecke, die flache Teilstücke
                            zur Erwärmung bzw. Entspannung und anspruchsvolle aber fahrbare
                            Steigungen aufweist.</item>
                    </list>
                </box>
            </act>

        </learningObject>
        <learningObject title="Standortsuche OuterRaro-Camp" navTitle="Standortsuche OuterRaro-Camp"
            label="U_lo2a">
            <clarify>
                <paragraph>Um geeignete Camp-Standorte zu finden, müssen Sie Ihre bisherigen
                    Teilergebnisse miteinander in Verbindung bringen oder <formatted style="italic"
                        >verschneiden</formatted>. Konkret bedeutet das, dass Sie durch eine
                    sinnvolle Kombination von Abfragen, die Menge Ihrer zuvor gewonnenen
                    (Teil-)Ergebnisse soweit reduzieren, bis Sie geeignete Standorte erhalten. </paragraph>

            </clarify>
            <look>
                <paragraph>Nach Ihrer bisherigen Analyse stehen Ihnen folgende Selektionskriterien
                    für die Standortsuche zur Verfügung:</paragraph>
                <list>
                    <item>ein einfaches Zonenmodell potentieller Nutzungsareale</item>
                    <item>das hydrologische Netz Rarotongas und geeignete Abschnitte zur
                        Energiegewinnung und Raften</item>
                    <item>Alle aus dem Geländemodell ableitbaren Größen und Prozesse (Hangneigung,
                        Exposition, Wetness-Index... )</item>
                    <item>attraktive Wanderwege und Aussichtspunkte entlang bestehender Wege</item>
                    <item>attraktive Mountainbike-Routen</item>
                </list>

            </look>
            <act>
                <box cssClass="bearbeitensiebox" title="Bearbeiten Sie..." icon="tools">
                    <list>
                        <item>Überlegen Sie nun konkret, welche Kriterien die gesuchten
                            Camp-Standorte erfüllen sollten? </item>
                        <item>Übersetzen Sie diese Kriterien in verfügbare Attribute bzw.
                            Attributausprägungen </item>
                        <item> Entwickeln Sie ein mögliches Anfrageschema, nach welchem Sie die
                            Standortsuche durchführen und geeignete Räume eingrenzen können. </item>
                        <item>Führen Sie die Standortsuche aus und bestimmen Sie geeignete
                            Camp-Standorte. </item>
                        <item>Erzeugen Sie eine thematische Karte als Grundlage für ein
                            Ausstellungsposter, welche die Ergebnisse graphisch präsentiert und IHR
                            Konzept der Outdoortourismus-Marke OuterRaro bestmöglich darstellt.
                        </item>
                    </list>
                </box>
            </act>

        </learningObject>

        <learningObject title="Lösungshilfen" navTitle="Lösungshilfen" label="U_lo4">

            <clarify>
                <paragraph title="Aufgabenteil 1: Zonenmodell"/>
                <list>
                    <item>Ein geeignetes Maß zur Einschätzung von Infrastrukturverdichtung wählen
                        (in diesem Beispiel räumliche Nähe zu mehreren unterschiedlichen Arten von
                        Infrastruktur)</item>
                    <item>Räumliche Nähe jedes Pixels zu Infrastruktureinrichtungen verschiedener
                        Arten errechnen lassen (<link
                            uri="http://webhelp.esri.com/arcgisdesktop/9.2/index.cfm?id=4935&amp;pid=4920&amp;topicname=Euclidean_Distance"
                            >Euclidean Distance</link>) </item>
                    <item>Gesamtentfernungen für jeden Pixel errechnen (<link
                            uri="http://webhelp.esri.com/arcgisdesktop/9.2/index.cfm?TopicName=Weighted_Sum"
                            >Weighted Sum</link>; was ist der Unterschied zwischen Weighted Overlay
                        und Weighted Sum?)</item>
                    <item>Summierte Entfernungen in zwei Kategorien (geeignet / nicht geeignet)
                        auftrennen (<link
                            uri="http://webhelp.esri.com/arcgisdesktop/9.2/index.cfm?id=5213&amp;pid=5206&amp;topicname=Reclassify"
                            >Reclassify</link>)</item>
                    <item>Entscheiden Sie, in welchen Feldern Sie die Eigenschaften der
                        digitalisierten Objekte speichern wollen</item>
                </list>
                <paragraph title="Aufgabenteil 2: Panoramaweg und Wasser"/>
                <list>
                    <item>Wanderwege selektieren und in ein eigenes Shapefile exportieren</item>
                    <item>Sichtbarkeit von jedem Pixel auf der Insel von den Wanderwegen aus
                        bestimmen (<link
                            uri="http://webhelp.esri.com/arcgisdesktop/9.2/index.cfm?TopicName=Performing_a_viewshed_analysis"
                            >Viewshed Analysis</link>)</item>
                    <item>Gewässerstrecken identifizieren, die genügend Wasser führen um für
                        Stromerzeugen oder Rafting geeignet zu sein (z.B. <link
                            uri="
                        http://webhelp.esri.com/arcgisdesktop/9.2/index.cfm?TopicName=flow_accumulation"
                            >Flow Accumulation</link>) oder nach Flussordnungszahl in
                        Tabelle)</item>
                    <item>Geeignete Gewässerstrecken als eigenes Raster/Shapefile exportieren (wenn
                        sie als Raster vorliegen mit „Reclassify“, wenn als Linien über
                        „Exportieren“)</item>
                    <item>Neigung der Pixel auf der Insel errechnen (<link
                            uri="http://webhelp.esri.com/arcgisdesktop/9.2/index.cfm?TopicName=Slope"
                            >Slope</link> )</item>
                    <item>Raster aus nur den geeigneten Flächen erzeugen (Reclassify)</item>
                    <item>us den geeigneten Gewässerstrecken Abschnitte identifizieren, die sowohl
                        genug Wasser führen als auch eine geeignete Neigung aufweisen (<link
                            uri="http://webhelp.esri.com/arcgisdesktop/9.2/index.cfm?TopicName=Extract_by_Mask"
                            >Extract by Mask</link>)</item>
                </list>
                <paragraph title="Aufgabenteil 3: Hiking- und Mountainbike"/>
                <list>
                    <item>Kosten anhand von z.B. Neigung errechnen (Neigung als Prozentwert
                        errechnen, evtl. reklassifizieren um ein Kostenraster zu erzeugen)</item>
                    <item>Punkte auswählen, die auf dem Wanderweg und der Mountainbike-Strecke
                        verbunden werden sollen</item>
                    <item>Punkte in einzelnen Shapefiles abspeichern, damit sie sowohl als Ziel- als
                        auch Abbruchspunkt gelten können</item>
                    <item>Cost-Distance-Tool benutzen um die Grundlage für ArcGIS zu schaffen, die
                        Wanderwege und Mountainbike-Strecken zu erzeugen (<link
                            uri="http://webhelp.esri.com/arcgisdesktop/9.3/tutorials/spatial/Spatial_30.htm"
                            >Cost Distance</link>)</item>
                    <item>Den Wanderweg und die Mountainbike-Strecken errechnen (<link
                            uri="http://webhelp.esri.com/arcgisdesktop/9.3/index.cfm?id=6123&amp;pid=6117&amp;topicname=Cost_Path"
                            >Cost Path</link>)</item>
                </list>
                <paragraph title="Aufgabenteil 4: Standortsuche OuterRaro-Camp">Hinweis: Dies stellt
                    einen möglichen Lösungsweg dar. Es ist jedoch möglich, diese Aufgabe auf völlig
                    anderem Wege zu bearbeiten!</paragraph>
                <list>
                    <item>Geeignete Nutzungsareale aus dem Zonenmodell extrahieren
                        (Reclassify)</item>
                    <item>us diesen Arealen geeignete Gebiete extrahieren, die in der Nähe von zur
                        Energiegewinnung und zum Rafting geeignete Gewässerstrecken liegen (Raster
                        to Polyline, Buffer, Extract by Mask)</item>
                    <item>Aus diesen Arealen Gebiete extrahieren, die eine geeignete Hangneigung
                        aufweisen (Reclassify, Extract by Mask)</item>
                    <item>Aus diesen Arealen Gebiete extrahieren, die eine geeignete Exposition
                        haben (Reclassify, Extract by Mask)</item>
                    <item>Aus diesen Arealen Gebiete extrahieren, die an schönen Aussichtspunkten
                        liegen (Puffer um gute Aussichtspunkte erzeugen (<link
                            uri="http://webhelp.esri.com/arcgisdesktop/9.3/index.cfm?id=1348&amp;pid=1347&amp;topicname=Buffer_%28Analysis%29"
                            >Buffer Analysis</link>), Extract by Mask)</item>
                    <item>Aus diesen Arealen Gebiete suchen, die in der Nähe von den Hiking- und
                        Mountainbike-Routen liegen (Raster to Polyline, Buffer, Extract by
                        Mask)</item>
                    <item>Nun eine thematische Karte erzeugen, die einen Überblick über die Insel
                        Rarotonga widergibt, sowie auch die Aussichtspunkte, Hiking- und
                        Mountainbike-Wege, Rafting- und Stromerzeugungsgewässerstrecken und mögliche
                        Campingplätze zeigt</item>
                </list>
            </clarify>
        </learningObject>

        <summary>
            <paragraph>Mit dieser letzten Übung haben Sie nun alle grundlegend konzeptionellen und
                technischen Arbeitsprozesse und -schritte kennen gelernt, mit deren Hilfe Sie
                räumliche Information erfassen, verwalten, analysieren und präsentieren können. Auf
                die Frage was GI-Systeme sind oder was damit anzufangen ist, können Sie nun schon
                viel präziser antworten. </paragraph>
            <box cssClass="bearbeitensiebox" title=" Zu guter Letzt ..."> Sie haben Ihr Konzept
                einer nachhaltigen Outdoortourismus-Marke OuterRaro erfolgreich präsentiert.
                Basierend auf Ihren Ergebnissen wurde ein Vorort-Termin organisiert und Sie hatten
                Gelegenheit, eine Woche auf Rarotonga das bestehende touristische Angebot zu
                    studieren.<paragraph> Obwohl Sie den Aufenthalt genießen sind Sie doch
                    einigermaßen erstaunt über die Tücken Ihrer Analyse und der ein wenig von der
                    vorgefundenen Realität abweichenden Bedeutung Ihrer Proxydaten
                    </paragraph><popup title="Das andere Rarotonga"><multimedia type="flash"
                        src="http://www.youtube.com/watch/v/d5iB41ni3-8" bibIDRef="coconut"
                        visible="all" width="300"
                        legend="Coconut tours 2009 - new tours and new adventures in Rarotonga"
                        units="pixels" align="center" height="240"/>
                    <multimedia type="flash" src="http://www.youtube.com/watch/v/dYIAKPEeG9A"
                        bibIDRef="coconut" visible="all" width="300"
                        legend="Avana Valley, Rarotonga - Coconut Tours" units="pixels"
                        align="center" height="240"/>
                    <multimedia type="flash" src="http://www.youtube.com/watch/v/Pb46Oii1QWY"
                        bibIDRef="coconut" visible="all" width="300"
                        legend="Jungle adventure in Rarotonga, Cook Islands - Coconut Tours"
                        units="pixels" align="center" height="240"/></popup>
            </box>
        </summary>

        <selfAssessment title="Wissens-Check" label="WC_UE">
            <paragraph>Aufgrund der bevorstehenden Investitionen in Rarotongas Tourimussektor sind
                sie als ansässiger Immobilienmakler interessiert, Land für Eigenheime zu erwerben.
                Der Immobiliensektor Rarotongas ist stabil und wird sich ihrer Ansicht nach aufgrund
                des Engagements von "<formatted style="italic">OuterRaro</formatted>" weiter positiv
                entwickeln. Sie möchten nur attraktive Grundstücke auf der Insel kaufen. Ihre
                Kriterien sind:</paragraph>
            <list>
                <item>Die Lage auf einem sonnenreichen Nordhang (auf der Nordhalbkugel ist der
                    Südhang natürlich sonnenreicher).</item>
                <item>Die Vermeidung feuchter Gebiete (Sie hatten bereits schlechte Erfahrung mit
                    Schimmel in einigen ihrer Immobilien)</item>
                <item>Die nahegelegene Anbindung an eine Strasse</item>
                <item>Die Vermeidung von Ballungsräumen </item>
            </list>
            <selfCheck>
                <multipleChoice>
                    <question>Sie haben sich ein DGM der NASA heruntergeladen und es auf die
                        geeignete Projektion gebracht. Mithilfe des Geländemodells möchten sie nun
                        die die Gebiete mit nördlicher Ausrichtung bestimmen. Welches Tool ist
                        hierfür geeignet? (Falls sie unsicher sind, lesen sie die dazugehörigen
                        Mini-Hilfen in ArcMap oder recherchieren sie in der ESRI Webhelp)
                            <multimedia type="jpeg" thumbnail="../image/WC_Abb_1.jpg"
                            src="../image/WC_Abb_1.jpg" align="center" width="500"/>
                    </question>
                    <answer correct="no"> Spatial Analyst Tools - Hydrology - Flow Direction </answer>
                    <answer correct="no"> Spatial Analyst Tools - Hydrology - Fill </answer>
                    <answer correct="no"> Spatial Analyst Tools - Generalization - Region Group </answer>
                    <answer correct="yes"> Spatial Analyst Tools - Surface - Aspect </answer>
                    <answer correct="no"> Spatial Analyst Tools - Neighborhood - Focal Flow </answer>
                    <answer correct="no"> Spatial Analyst Tools - Surface - Hillshade </answer>

                    <solution> Lösung: <multimedia type="jpeg"
                            thumbnail="../image/WC_Abb_1_solution.jpg"
                            src="../image/WC_Abb_1_solution.jpg" align="center" width="500"
                        /></solution>
                </multipleChoice>
            </selfCheck>

            <selfCheck>
                <multipleChoice>
                    <question>Sie haben die Klassifikation der Hänge nach Expositionsrichtung
                        durchgeführt und die potentiellen Grundstücke bereits erheblich reduziert.
                        Nun wollen sie sichergehen, das sich potentielle Grundstücke nicht in
                        feuchten Gebieten befinden. Sie möchten keine Grundstücke, die sich in
                        unmittelbarer Nähe von größeren Flüssen und Bächen befinden. <newLine/> Wie
                        generieren sie das Gewässersystem in Form eines Shapefiles auf Basis des
                        vorhandenen DGM? Sie haben bereits: <list>
                            <item>Die Fließrichtungen als Raster ausgegeben </item>
                            <item>ie Akkumulation in Form von Flow Accumulation ausgegeben</item>
                        </list>
                        <newLine/>
                        <multimedia type="jpeg" thumbnail="../image/WC_Abb_2.jpg"
                            src="../image/WC_Abb_2.jpg" align="center" width="500"/>
                        <newLine/> Um das Shapefile des Gewässernetzes mitsamt der Flußordnung
                        auszugeben, müssen sie nun folgende Hydrology Tools nutzen (Schritt 1 -
                        Schritt 2) : </question>
                    <answer correct="no">Flow Length - Stream to Feature </answer>
                    <answer correct="no">Stream Link - Stream Order</answer>
                    <answer correct="no">Watershed - Stream to Feature</answer>
                    <answer correct="yes">Stream Order - Stream to Feature </answer>

                    <solution> Lösung: <multimedia type="jpeg"
                            thumbnail="../image/WC_Abb_2_solution.jpg"
                            src="../image/WC_Abb_2_solution.jpg" align="center" width="500"
                        /></solution>
                </multipleChoice>


            </selfCheck>

            <selfCheck>
                <multipleChoice>
                    <question>Um mindestens 30 Meter Entfernung zu den identifizierten großen Bächen
                        zu wahren, gehen sie folgendermaßen vor:</question>
                    <answer correct="yes">Shapefile der relevanten Bäche mit 30m Distanz Buffern </answer>
                    <answer correct="no">Abdigitalisieren der Nordhänge und Mergen mit dem Shapefile
                        des Gewässernetz </answer>
                    <answer correct="no">Union des Rasterdatensatzen der Hangausrichtung mit dem
                        Shapefile des Gewässernetz</answer>
                    <answer correct="no">Rasterdatensatz der Hangneigung buffern</answer>
                    <solution> Lösung: <multimedia type="jpeg"
                            thumbnail="../image/WC_Abb_3_solution.jpg"
                            src="../image/WC_Abb_3_solution.jpg" align="center" width="500"
                        /></solution>
                </multipleChoice>


            </selfCheck>
        </selfAssessment>
    </unit>
    <glossary visible="none">
        <definition term="Eignungsanalyse">Die Eignungsanalyse (engl. Suitability Analysis) ist eine
            Evaluation der Eignung eines Standortes oder eines Raumes für eine bestimmte Nutzung.
            Die Eignungsanalyse erfolgt in der Regel durch eine Verschneidung sozialer,
            ökologischer, ökonomischer, physikalischer, biologischer oder anderer Kriterien. Meist
            bilden Eignungskarten das Resultat einer Eignungsanalyse. Sie stellen die räumliche
            Verteilung der ermittelten Eignungswerte grafisch dar. </definition>
        <definition term="Entscheidungsunterstützung mit GIS">Die Entscheidungsunterstützung mit GIS
            (engl. Decision Support in GIS) ist ein auf der Eignungsanalyse beruhendes Verfahren zur
            Unterstützung von Entscheidungsträgern in Fragen der Raum- und Umweltplanung. Räumliche
            Modelle und Szenarien dienen der Beurteilung verschiedener Raumnutzungsvarianten. Bei
            mehreren Eignungskriterien und nur einer Zielsetzung erfolgt eine
            Multikriterien-Evaluation (Multi Criteria Evaluation, MCE). Im komplexeren Fall von
            mehreren, sich möglicherweise gar ausschliessenden Zielsetzungen müssen die verschieden
            Raumnutzungen gegeneinander abgewogen werden (Multi Objective Evaluation,
            MOE).</definition>
        <definition term="Boolesche Verschneidung">Die Boolesche Verschneidung (engl. Boolean
            Overlay) ist eine Verschneidung von binär codierten Themenebenen unter Verwendung der
            Booleschen Operatoren AND, OR, XOR und NOT. Resultat einer Booleschen Verschneidung ist
            wiederum eine Themenebene mit Gebieten, für die „wahr“ resp. „falsch“ gilt.</definition>
        <definition term="Boolesche Algebra">Die Boolesche Algebra (engl. Boolean algebra) ist eine
            Art der Mathematik, die nicht mit Zahlen, sondern mit Wahrheitszuständen („wahr“,
            „falsch“) umgeht. Anstelle der Grundrechenarten kennt die Boolesche Algebra Operationen,
            die zwei Wahrheitszustände als Eingangswerte miteinander verknüpfen und als Ergebnis
            wiederum einen Wahrheitszustand ergeben. Die wichtigsten Operatoren sind AND
            (Schnittmenge), OR (Vereinigung), XOR (exklusive Vereinigung) und NOT
            (Negation).</definition>
        <definition term="Standardisierung">Bei der gewichteten Verschneidung bezeichnet
            Standardisierung die Übersetzung der heterogenen Eingangsdaten in eine für alle Ebenen
            einheitliche Skala (z. B. 0–1, 0–100, 0–255). </definition>
        <definition term="Gewichtete Verschneidung">Die gewichtete Verschneidung (engl. Weighted
            Overlay) ist eine Verschneidung standardisierter und unterschiedlich gewichteter
            Themenebenen in einer Eignungsanalyse. Die Gewichte beziffern dabei die relative
            Bedeutung der berücksichtigten Eignungskriterien. </definition>
        <definition term="Proxyvariable">Ein sogenanntes Proxy ist eine Variable, die eine
            Eigenschaft misst bzw. beschreibt, die einer direkten Messung nicht zugänglich ist bzw
            für die es keine objektiv messbare Zuordnung gibt. Proxys werden vielfältig eingesetzt
            da es enorm viele nicht ausreichend belastbare, nicht vollständig valide oder nicht mit
            vertretbarem Aufwand zugänglich Attribute zur Repräsentation von Wirklichkeit
            gibt.</definition>
    </glossary>

    <bibliography>
        <map bibID="swisstopo" author="Swisstopo" publicationPlace="Bern" publicationYear="1991"
            publisher="Swisstopo" downloadUrl="http://www.swisstopo.ch" scale="1:25000"
            title="Digital Terrain Model DTM/DHM25">Reporduced with authorisation by swisstopo
            (BA057224)</map>

        <map bibID="swisstopo1111" author="Swisstopo" publicationPlace="Bern" publicationYear="2000"
            publisher="Swisstopo" downloadUrl="http://www.swisstopo.ch" scale="1:25000"
            title="Landeskarte der Schweiz - Blatt Albis 1111">Reproduziert mit Bewilligung von
            swisstopo (BA057224)</map>

        <journalArticle bibID="hard" publicationYear="1970"
            title="Die Landschaft der Sprache und die Landschaft der Geographen
            semantische und forschungslogische Studien zu einigen zentralen Denkfiguren in der deutschen geographischen Literatur."
            journalTitle="Colloquium geographicum " volumeNr="11" author="Hard, G."/>

        <book bibID="bartels" author="Bartels, D."
            title="Zur wissenschaftstheo-
            retischen Grundlegung einer Geographie des  Menschen"
            publicationYear="1968" publisher="Steiner" publicationPlace="Wiesbaden"/>

        <book bibID="burrough" author="Burrough, P.A.,  McDonnell, R.A." publicationYear="1998"
            title="Principles of Geographical Information Systems"
            publisher="Oxford University
            Press" publicationPlace="New York"/>

        <journalArticle bibID="fisher" author="Fisher, P." publicationYear="1996"
            title="Reconsideration of the Viewshed Function in Terrain Modelling"
            journalTitle="Geographical Systems" volumeNr="vol. 3, no.1."/>

        <websites bibID="wood" author="Wood, J." url="http://www.landserf.org/" title="LandSerf"
            accessedDate="2005-10-08"/>


        <contributionInBook bibID="mitas" author="Mitas, L.; Mitasova, H,"
            titleOfContribution="Spatial Interpolation"
            title="Geographical Information Systems
            (GIS): Principles, Techniques, Management and Applications"
            pageNr="481–492" editor="Longley, P. A.; Goodchild, M. F.; Maguire, D. J.; Rhind, D. W."
            publicationYear="1999" publisher="John Wiley" publicationPlace="New York"
            downloadUrl="http://altair.physics.ncsu.edu/"/>


        <thesis bibID="hugentobler" author="Hugentobler, M." publicationYear="2000"
            title="Fortpflanzung von Unsicherheiten in dreiecksbasierten digitalen Geländemodellen
            mit Intervallarithmetik"
            type="Diplomarbeit"
            institution="Geographisches Institut der
            Universität Zürich" published="yes"/>


        <book bibID="muell" title="Implementation von Problem-based Learning" author="Müller, C."
            publicationYear="2007" publicationPlace="Bern" publisher="hep-verlag"/>

        <contributionInBook bibID="rrm" publisher="BeltzPVU" editor=" Krapp,  A.   B.  Weidemann"
            author="Reinmann-Rothmeier,  G. &amp; H. Mandl" publicationYear="2001"
            publicationPlace="Weinheim"
            titleOfContribution="Unterrichten und Lernumgebungen gestalten"
            title="Pädagogische Psychologie.  Ein Lehrbuch."/>
        <contributionInBook bibID="kanwischer" author="Kanwischer, D., Reudenbach, C., Schulze, U."
            title="Learning with Geoinformation IV - Lernen mit Geoinformation IV"
            titleOfContribution="Wie kommt der Transrapid nach Marburg? - GIS und problembasiertes Lernen in der Hochschule"
            publisher="Wichmann" editor="Jekel, T., Donert, K., Koller, A." pageNr="200-211"
            publicationPlace="Salzburg" publicationYear="2009"
            downloadUrl="../../../material/AGIT_09_Beitrag_Kanwischer_Reudenbach_Schulze.pdf"/>
        <book bibID="bill" author="Bill, R." publicationYear="1999"
            title="Grundlagen der
            Geo-Informationssysteme" publisher="Wichmann Verlag"
            publicationPlace="Karlsruhe"/>

        <websites bibID="gittadbs" url="http://www.gitta.info/website/en/html/modules_overview.html"
            publicationYear="2005" accessedDate="19.3.2009" author="GITTA"
            title="Geographic Information Technology Training Alliance"/>
        <websites bibID="gisma" author="GIS.MA" title="GISMA" publicationYear="2009"
            publicationPlace="Marburg" publisher="GISMA"/>

        <conferencePaper bibID="worboys" author="Worboys, Michael F." publicationYear="1996"
            titleOfContribution="Metrics and topologies for geographic space"
            publisher="International Geographical Union" editor="Kraak, M. J., Molenaar, M."
            pageNr="7A.1–7A.11"
            proceedingsTitle="Advances in Geographical Information Systems
            Research II: Proceedings of the International Symposium on Spatial Datat handling"
            downloadUrl="http://www.spatial.maine.edu/~worboys/mywebpapers/sdh1996.pdf"/>


        <newspaperArticle bibID="facts1995" author="Baumgartner, H." dayMonth="Nr. 29"
            downloadUrl="../../../material/facts1995_wolf.pdf" newspaperTitle="Facts" pageNr="86"
            publicationYear="1995" title="Wölfe: Die Räuber kommen wieder"/>
        <publicationCorporateBody bibID="kora_wolf" author="KORA"
            title=" Koordinierte
            Forschungsprojekte zur Erhaltung und zum Management der Raubtiere in der Schweiz"
            downloadUrl="../../../material/wolf_kora.pdf" publisher="BUWAL" publicationPlace="Bern"
            publicationYear="2005"/>
        <journalArticle bibID="wyatt" author="Wyatt, P." title="The Interpolation Process"
            publicationYear="2000" journalTitle="Directions Magazine"
            downloadUrl="http://www.directionsmag.com/article.php?article_id=52"/>
        <conferencePaper bibID="shepard" author="Shepard, D."
            titleOfContribution="A two-dimensional
            interpolation function for irregularly-spaced data"
            publicationYear="1968"
            proceedingsTitle="Proceedings of the 1968 23rd ACM national conference" pageNr="517–523"/>

        <videoFilmBroadcast bibID="coconut" title="Coconut Tours"
            downloadUrl="http://www.coconuttours.co.ck/" author="Coconut tours"
            productionPlace="Rarotonga"/>


        <conferencePaper bibID="horn" author="Horn, B."
            titleOfContribution="Hill shading and the
            reflectance map"
            proceedingsTitle="Proceedings of the IEEE, vol. 69" pageNr="p. 14-47"
            publicationYear="1981"/>
        <book bibID="wilson" author="Wilson, J. , Gallant, J." publicationYear="2000"
            title="Terrain Analysis: Principles and Applications" publisher="John Wiley and sons"
            publicationPlace="New York"/>
        <journalArticle bibID="zevenbergen" author="Zevenbergen, L.; Thorne, C."
            title="Quantitative
            analysis of land surface topography"
            publicationYear="1987" journalTitle="Earth Surface
            Processes and Landforms"
            volumeNr="12 (1)" pageNr="p. 47-56"/>
        <thesis bibID="braendli" author="Brändli, M." publicationYear="1997"
            title="Modelle und Methoden für die Extraktion geomorphologischer und hydrologischer Objekte aus digitalen Geländemodellen"
            institution="Geographisches Institut der Universität Zürich"/>



        <book bibID="berry" author="Berry, B.J.L., Marble, D.F." publicationYear="1998"
            title="Spatial Analysis: A Reader in Statistical Geography" publisher="Prentice Hall"
            publicationPlace="Englewood Cliffs, New Jersey"/>

        <contributionInBook bibID="moore" author="Moore, I. D." publicationYear="1996"
            titleOfContribution="Hydrological Modeling and GIS"
            editor="M. F. Goodchild, L. T. Steyaert, B. O. Parks, C. Johnston, D. Maidment, M. Crane, and S. Glendinning"
            title="GIS and Environmental Modeling: Progress and Research Issues"
            publisher="GIS World Books" publicationPlace="Fort Collins, Colorado"/>

        <book bibID="Kaiser" author="Kaiser, F.J." publicationPlace="Bad Heilbrunn"
            publicationYear="1983" publisher="Klinkhardt"
            title="Die Fallstudie: Theorie und Praxis der Fallstudiendidaktik" edition="6"/>
        <contributionInBook bibID="ETHFall"
            author="Müller, J.;  Jäggi, M.; Katz, W.;; Petrascheck, A.; Zimmermann, M.; Vuilleumier, M."
            editor="Frey, K." publicationPlace="Zürich" publicationYear="1991"
            publisher="Orell-Füssli-Verlag" title="ETH-Fallstudien"
            titleOfContribution="Fallstudie Hochwasser"/>
        <journalArticle bibID="monheim" publicationYear="1999"
            author="Monheim, H., Schwarte, M., Winkelkötter, C."
            title="Die deutsche Geographie dreißig Jahre nach Kiel
            Stadt-Land-Fluß oder ernstzunehmende Raumwissenschaft?"
            journalTitle="Standort - Zeitschrift für angewandte Geographie"
            volumeNr="Volume 23, Number 3" pageNr="46-49"/>
        <book bibID="boots" author="Boots, B." publicationYear="1999"
            title="Spatial
            Tessellations"/>


    </bibliography>
    <metadata visible="online">
        <organisation level="Basic" module="AN">
            <creationPosition>
                <previous>GISBScL2</previous>
                <following>GISBScL4</following>
            </creationPosition>
        </organisation>
        <prerequisites>
            <preReqItem label="none"/>
        </prerequisites>
        <keywords>
            <keywordItem>Terrain Analysis</keywordItem>
        </keywords>
        <technical>
            <technicalRequirement>
                <type>PlugIn</type>
                <name>Flash</name>
                <minimumVersion>5</minimumVersion>
            </technicalRequirement>
            <technicalRequirement>
                <type>Browser</type>
                <name>Firefox</name>
                <minimumVersion>3.5</minimumVersion>
                <downloadURL>http://download.mozilla.org/?product=firefox-3.6&amp;os=win&amp;lang=de</downloadURL>
                <installationRemarks>See Firefox website for help with
                    installation</installationRemarks>
            </technicalRequirement>
        </technical>
        <lessonInfo>
            <language language="de" derived="no"/>
            <lifecycle>
                <version creationDate="2009-11-20" modificationDate="2009-11-30">1</version>
                <contribute>

                    <person responsible="GISMA contributor" name="Chris Reudenbach"
                        email="reudenbach@staff.uni-marburg.de" institute="PUM" departement="GISMA"
                        >concept, content, recompilation of GITTA content, eLML translation. The
                        lecture part is derived by using the GITTA lessons "Discrete Spatial
                        variables", "Erreichbarkeit", Eignungsanalysen (Suitability),
                        Kontinuierliche räumliche Variablen</person>
                    <person responsible="GISMA contributor" name="Uwe Schulze"
                        email="schulze6@staff.uni-marburg.de" institute="PUM" departement="GISMA">
                        Practice course, concept, practice solutions content, revisions</person>

                    <person responsible="GISMA contributor" name="Manuel Sudau"
                        email="feedback@www.gis-ma.org" institute="PUM" departement="GISMA">Practice
                        solutions, text revisions</person>
                    <person responsible="GISMA contributor" name="Daniel Lee"
                        email="feedback@www.gis-ma.org" institute="PUM" departement="GISMA">Text
                        revisions, translation </person>

                    <person responsible="GITTA contributor" institute="UNIZH" departement="GIUZ"
                        name="Marco
                        Hugentobler"
                        email="mhugent@geo.unizh.ch">Overall GITTA lesson Geländeanalyse </person>
                    <person responsible="GITTA contributor" name="Moe Myint" institute="UNIFR"
                        departement="IGUF" email="dontknow@iguf.ch">GITTA lesson "Eignungsanalysen"
                        overall</person>
                    <person responsible="GITTA contributor" name="Claude Collet"
                        email="claude.collet@unifr.ch" institute="UNIFR" departement="IGUF">GITTA
                        lesson "Eignungsanalysen" Concept</person>
                    <person responsible="GITTA contributor" name="Sandro Bischof"
                        email="sbischof@geo.unizh.ch" departement="GIUZ" institute="UNIZH">GITTA
                        lesson "Erreichbarkeit" Overall</person>
                    <person responsible="GITTA contributor" name="Robert Weibel"
                        email="robert.weibel@geo.uzh.ch" institute="UNIZH" departement="GIUZ"
                        >Overall GITTA lesson Geländeanalyse; Concept GITTA lesson Geländeanalyse </person>
                    <person responsible="GITTA contributor" institute="UNIZH" departement="GIUZ"
                        name="Suzette Hägi" email="s_haegi@bluemail.ch">GITTA lesson Geländeanalyse
                        Specials: Flashes; GITTA lesson "Eignungsanalysen" Specials:
                        Flashes</person>
                    <person responsible="GITTA contributor" institute="UNIZH" departement="GIUZ"
                        name="Joël 
                        Fisler" email="fisler@geo.unizh.ch"
                        >GITTA lesson Geländeanalyse Specials: Responsible for the conversion Word
                        into XML and transformation into eLML; GITTA lesson "Intermediate Terrain
                        Analysis" Conversion into eLML format; GITTA lesson "Eignungsanalysen"
                        Conversion into eLML format; GITTA lesson "Erreichbarkeit" Conversion into
                        eLML format</person>
                    <person responsible="GITTA contributor" name="Friedjoff Trautwein"
                        email="trautwei@geo.uzh.ch" institute="UNIZH" departement="GIUZ">GITTA
                        lesson Geländeanalyse Specials: Graphics</person>
                    <person responsible="GITTA contributor" name="Marcel Frehner"
                        email="frehnerm@swissonline.ch" institute="UNIZH" departement="GIUZ"> GITTA
                        lesson "Intermediate Terrain Analysis" Content</person>
                    <person responsible="GITTA contributor" name="Eric Lorup"
                        email="eric.lorup@sdnag.com" institute="UNIZH" departement="GIUZ">GITTA
                        lesson "Kontinuierliche räumliche Variablen" Overall </person>
                    <person responsible="GITTA contributor" institute="UNIZH" departement="GIUZ"
                        name="Patrick
                        Laube" email="plaube@geo.unizh.ch"
                        >GITTA lesson "Eignungsanalysen" Responsible author</person>


                </contribute>
            </lifecycle>
            <educational>
                <difficulty>Medium</difficulty>
                <typicalLearningTime>
                    <time>18 hours (feedback welcome).</time>
                </typicalLearningTime>
            </educational>
        </lessonInfo>
        <rights>
            <cost>no</cost>
            <copyright>GISMA Marburg 2009-11</copyright>
        </rights>
    </metadata>
</lesson>
