<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<lesson xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
    xsi:schemaLocation="../../_config/validate.xsd" xmlns="http://www.elml.ch" label="GISBScL1"
    title="GIS als räumliches Denken in der Geographie">
    <entry label="Rauminformation">

        <paragraph > Das zentrale Anliegen des Teilmoduls
            Geographische Informationssysteme (GIS) ist, die raum-zeitliche Beschreibung, Analyse
            und Interpretation der Welt für den Geographie Bachelor-Studiengang zu erschließen. Was
            ist eigentlich eine zeitgemäße Geographie im Kontext medialer und geoinformationeller
            Technologien? Wichtiger noch wie erwerbe ich konkrete Handlungskompetenzen auf diesem
            Gebiet? Die didaktische Gestaltung des Teilmoduls orientiert sich an
            konstruktivistischer Lerntheorie <citation bibIDRef="schulze2010"/>, die in einem
            sicherlich ungewöhnlich hohen Maß selbstorganisiertes und eigenmotiviertes Lernen
            einfordert.</paragraph>




        <paragraph>Die vielleicht bedeutendste Motivation geographischer Arbeit ist die Tatsache,
            dass wir auf der Erdoberfläche leben und nur einen vergleichsweise kleinen Raum durch
            direkte eigene Erfahrung kennen lernen können. Die Kompensation dieses Mangels an
            direkter Erfahrung wurde und wird, gerade in der wissenschaftlichen Geographie, mit
            Hilfe effizienter Techniken der Erdbeschreibung geleistet. In der vergangenen Dekade
            sind die traditionellen Kommunikationstechniken, Karten und Beschreibungen, durch eine
            Vielfalt medialer Kommunikationsmittel von Raum-Informationen ergänzt oder ersetzt worden.
            <newLine/>Dennoch wissen wir, bezogen auf die Komplexität der Welt und die enorme
            Dynamik ihrer Veränderung, trotz aller wissenschaftlichen Anstrengungen, nur mangelhaft
            über die raum-zeitlichen Geschehnisse der Gegenwart Bescheid. Noch viel weniger wissen
            wir über die Vergangenheit und prinzipiell nichts über die Zukunft der Welt. <newLine/>Dieses
            Mangels ungeachtet wird in zunehmendem Maße Wissen über räumliche und/oder zeitliche
            Aspekte unserer Umwelt für handlungsrelevante Zusammenhänge nachgefragt. Sei es, dass
            wir als Touristen, Konsumenten, Produzenten oder Planer räumliche Informationen, oder
            sogar Wissen benötigen. Als Akteure benötigen wir in nahezu allen gesellschaftlichen und
            ökonomischen Fragen nicht nur detaillierte und belastbare Informationen, sondern zudem
            Kenntnis und Wissen über uns unbekannte raum-zeitliche Zusammenhänge und Prozesse und
            -ebenfalls mit steigender Tendenz- auch über zu erwartende zukünftige Entwicklungen.
            Aufgrund unserer hohen Mobilität und globalisierter Zusammenhänge fragen zunehmend mehr
            Menschen ein umfassendes raum-zeitliches Wissen, das unsere fehlende direkte Erfahrung
            und Wahrnehmung ergänzt oder ersetzt nach. </paragraph>
        
        <multimedia type="gif"
            src="http://dilbert.com/dyn/str_strip/000000000/00000000/0000000/000000/20000/8000/500/28516/28516.strip.gif"
            legend="Dogbert and Geography (http://dilbert.com/strips/comic/1992-03-05/)"
            align="center"/>


        <paragraph>Im ersten Themenblock adressieren wir folgende Fragen und Lernziele: </paragraph>
    </entry>
    <goals>

        <lObjective>Was versteht man unter Geographischen Informationssystemen?</lObjective>
        <lObjective>Was ist grundsätzlich unter dem Begriff Information zu verstehen </lObjective>
        <lObjective>In welcher Beziehung stehen die Begriffe Informationen, Daten, Wissen,
            Erkenntnis und Verständnis?</lObjective>
        <lObjective>Was sind geographische Informationen?</lObjective>
        <lObjective>Was sind Konzepte räumlicher Ortsbeschreibungen</lObjective>
        <lObjective>Was sind geographische und projizierte Koordinaten</lObjective>



    </goals>
    <unit label="GISBSc_VL1" navTitle="Konzepte - Geographische Räume"
        title="Raumvorstellungen, Daten, Informationen">

        <entry>

            <paragraph>Die meisten unserer Aktivitäten finden im Raum statt. Auch unsere Wahrnehmung
                der Welt ist sehr stark räumlich geprägt, so ist es nicht verwunderlich, dass dem
                Verständnis von räumlich und zeitlich wirksamen Prozessen, nicht nur in der
                Geographie, eine bedeutsame Rolle zukommt. Da dieses raum-zeitliche Kontinuum, reale
                Dimensionen aufweist, müssen (all)täglich raumrelevante Probleme gelöst werden.
                Viele dieser Lösungen sind derart normal, dass wir sie kaum noch wahrnehmen. So ist
                z.B. die Frage, welchen Weg wir mit welchem Fahrzeug wählen um optimal zur Arbeit,
                zum Sport oder nach Hause zu gelangen, ein typisches, komplexes Problem dessen
                Lösung wir (scheinbar) intuitiv finden. Viele Fragestellungen, die <formatted
                    style="bold">räumliche Aspekte</formatted> beinhalten, werden <formatted
                    style="bold">geographisch</formatted> genannt. </paragraph>
            <paragraph>Schauen wir uns einige Beispiele an:</paragraph>
            <list>
                <item>Die Planung der räumlichen Verteilung von Infrastruktur ist ein geographisches
                    Problem, das viele Interessen im Raum aufeinander abstimmen muss. <newLine/>Wo
                    errichte ich für eine Region (eine gewisse Anzahl von Menschen) eine Klinik
                    (Supermarkt, Schwimmbad...)?</item>
                <item>Konventionelle und moderne Informationssysteme bieten Lösungen für typische
                    geographische Fragestellungen. Wie komme ich als Tourist zu meinem Hotel, zum
                    Strand oder zum Kletterfels?</item>
                <item>In der Analyse und Planung von Naturschutzbelangen werden geographische Fragen
                    bearbeitet. <newLine/>Wie gelangt der Besucher möglichst naturschonend und
                    dennoch auf interessantem Weg durch einen Nationalpark zum Beobachtungspunkt für
                    Steinböcke?</item>
                <item>In der Organisation und Planung von Logistik geht es um geographische
                    Problemlösungen. <newLine/>Auf welchem Weg erreiche ich am effizientesten als
                    Auslieferungsfahrer meine Kunden?</item>
                <item>In der Notfallplanung wird geographisch gedacht. Wie erreiche ich im Brandfall
                    am schnellsten den Ausgang?</item>
                <item>Das Management von Liegenschaften in der Verwaltung (Kataster), in der
                    Landwirtschaft (precision farming) und in der Forstwirtschaft ist eng verknüpft
                    mit vielfältigen geographischen Fragestellungen.</item>
            </list>
            <paragraph>Viele unserer alltäglichen Handlungen sind also offenkundig von
                Problemlösungsstrategien abhängig, die geographische Kompetenzen erfordern.
                Natürlich sind nicht alle geographischen Problemstellungen so anwendungsorientiert
                wie die Beispiele vermuten lassen. Viele geographische Fragestellungen sind z.B auch
                getrieben von wissenschaftlicher Neugier. Es ist oft nicht sinnvoll, zwischen
                wissenschaftlicher und anwendungsorientierter GI-Technologie zu unterscheiden, da
                beiden die gleichen informationstechnischen Konzepte zugrunde liegen und lediglich
                unterschiedlich Ziele angestrebt werden.</paragraph>
        </entry>
        <goals>
            <lObjective>Reflexion der alltäglichen Verwendung von GIS</lObjective>
            <lObjective>Einführung in Begrifflichkeiten und Definitionen </lObjective>
            <lObjective>Einführung in die Kommunikationskonzepte von GIS in der Geographie </lObjective>

        </goals>
        <learningObject title="Geographie als räumliche Interpretation der Welt"
            navTitle="Räumliche Interpretation" label="V_lo1">
            <clarify>
                <paragraph>Die Annäherung an die Thematik der Geographischen Informationssysteme
                    (GIS) wirkt, im Kontext der vielfältigen Verwendung des Begriffs unklar für
                    Einsteiger. Es ist daher notwendig einige Begriffe, sowohl aus dem alltäglichen
                    als auch aus dem etablierten geographischen Sprachgebrauch, zu erläutern und zu
                    definieren. Dies beginnt bereits mit den Begriffen "Geographie" und
                    "geographisch", die mit der Wahrnehmung der Erde bzw. Erdoberfläche und ihrem
                    Verständnis und ihrer Beschreibung verbunden sind. Das rückt die professionelle
                        <formatted style="italic">Beschreibung der Erde</formatted>, also eine
                    geographisch abstrahierte kognitive Welterfahrung, in den Fokus einer ersten
                    Beschäftigung mit GIS. Für den Einsatz von Informationssystemen in der
                    Geographie sollten zunächst einige Grundkonzepte zur Wahrnehmung und Abstraktion
                    sowie zur Kommunikation <formatted style="italic">geographischer
                        Welterfahrung</formatted> verstanden sein. </paragraph>
                <paragraph>Das Verständnis der Bedeutung von GIS für das Fach Geographie soll mit
                    Hilfe eines kurzen Rückgriff auf die bekannten Konzepte der Kartographie
                    erleichtert werden.</paragraph>
                <paragraph title="Kartographie als Bild der Erde">Kartographie als Bild der Erde
                    Nach allgemeiner Auffassung ist die Karte ein orientiertes, verkleinertes,
                    verebnetes Grundrissbild eines Teils der Erdoberfläche, das die Gesamtheit der
                    für diesen Teil bedeutungsvollen Erscheinungen oder eine beschränkte Auswahl
                    daraus wiedergibt<citation bibIDRef="bartelme" yearOnly="no"/>. Lehmann spricht
                    die Probleme, die dieser Definition zugrunde liegen, folgendermaßen an:<citation
                        bibIDRef="lehmann" pageNr="73">Die Karten geben kein Abbild der
                        Wirklichkeit, sondern nur die Möglichkeit, sich die Wirklichkeit
                        vorzustellen [...]. Sie reden eine eigene Sprache, die übersetzt sein
                        will</citation>. Integriert man diese Auffassung in eine geographische
                    Definition der Karte, so ist sie:</paragraph>
                <list>
                    <item>ein <formatted style="bold">Bild</formatted> der Erde</item>
                    <item>eine Darstellung der als <formatted style="bold">wesentlich
                            aufgefassten</formatted> Erscheinungen</item>
                    <item> ein Produkt der Kartographie, die je nach <formatted style="bold"
                            >Zielsetzung</formatted> und den als <formatted style="bold">wesentlich
                            identifizierten</formatted> Erscheinungen unterschiedliche
                        Darstellungsverfahren anwendet </item>
                </list>
            </clarify>
            <look>
                <paragraph title="Intention von Karten">
                    <multimedia type="png" align="right" src="../image/ptolo.png" width="400"
                        height="230"
                        legend="Weltkarte des Ptolemäus. Die hier gezeigte Weltkarte ist mit den zwölf Winden illustriert und eine der 32 Karten aus der „Cosmographia“ die von
                        Lienhart Holle aus Ulm am 6. Juli 1482 herausgegeben wurde. Dies war die erste gedruckte Kartenausgabe nördlich der Alpen"
                        bibIDRef="ptolo" thumbnail="../image/ptolo.png"/> Um diesen Zusammenhang an
                    einem Beispiel zu verdeutlichen betrachten Sie bitte die berühmte "Cosmographie"
                    des Ptolemäus (erstmalig gedruckt um 1410 in Italien, hier die Ulmer
                    "Druckausgabe" (Lienhart 1482) von 1492). Diese kann als frühes idealtypisches
                    Beispiel für die zuvor definierten Eigenschaften einer Karte betrachtet werden.
                    Dargestellt ist die zu diesem Zeitpunkt gültige, europäische Wahrnehmung der
                    Welt. Wenige Jahre später wurde mit Kolumbus und seinen Entdeckungsfahrten diese
                    Weltsicht revolutioniert und umfassend korrigiert. Monmonier (dessen Monographie
                    überaus empfehlenswert ist) sagt in diesem Kontext: <citation
                        bibIDRef="monmonier">that maps, like speeches and paintings, are authored
                        collections of information and also subject to distortions arising from
                        ignorance, greed, ideological blindness, or malice [...]</citation>. Hier
                    wird deutlich, wie sehr die Abstraktion von (räumlicher) Wirklichkeit abhängig
                    ist von der Intention des Senders und der verwendeten Kodierung bzw. Rekodierung
                    durch den Empfänger. </paragraph>


                <popup cssClass="optional"
                    title="Exkurs Kommunikation: Das Verständnis von und
                    somit die Verwendung der als Karten...">
                    <paragraph> Das Verständnis von und somit die Verwendung der als Karten
                        aufbereiteten Resultate von Geoinformationssystemen fällt aufgrund der
                        Analogie zur konventionellen Kartographie in der Regel leicht. Eine
                        nützliche Erklärung dieses scheinbar <formatted style="italic"
                            >intuitiven</formatted> Verstehens kartographischer Abbildungen liefert
                        die Kommunikationstheorie. Anhand des leicht verständlichen
                        Sender-Empfängermodells kann verdeutlicht werden, warum wir Karten
                            <formatted style="italic">verstehen</formatted>. </paragraph>
                    <paragraph>
                        <multimedia type="png" align="right"
                            src="../image/bartelme_kommunikation.png" width="350"
                            thumbnail="../image/bartelme_kommunikation.png"
                            legend="Das Sender-Empfänger-Modell definiert Kommunikation als Übertragung einer Nachricht von einem Sender zu einem Empfänger. Quelle: Eigene Darstellung verändert nach "
                            bibIDRef="bartelme"/> Das Sender-Empfänger-Modell fasst den Vorgang der
                        Verständigung von 2 Subjekten (Kommunikation) als Übermittlung einer
                        Information von einem Sender zu einem Empfänger auf. Zur Abstraktion
                        (=Vereinfachung) und Übertragung (=Übermittlung) muss diese Information
                        kodiert werden. Ein zur Kodierung adäquates Medium transportiert die
                        Information zum Empfänger (z.B. Karte, Text, etc.). Die zentrale
                        Voraussetzung für eine erfolgreiche Kommunikation ist in diesem Konzept,
                        dass sowohl dem Sender als auch dem Empfänger die Kodierungs- bzw.
                        Dekodierungsregeln bekannt sind. Die kartographische Modellbildung (also das
                        Abstrahieren räumlicher Zusammenhänge und ihre Übertragung zu
                        Kommunikationszwecken in eine Karte) kann folglich als formalisierter
                        Transfer von Wissen und/oder Informationen zwischen Sender und Empfänger
                        betrachtet werden.</paragraph>
                    <paragraph>Diese kartographischen Dekodierungsfähigkeiten erwerben wir bereits
                        frühzeitig (quasi nebenbei) durch Schulbildung und Lebenserfahrung
                        (Wetterkarten, Straßenkarten, etc.) und können daher scheinbar ohne
                        spezielle Kenntnis Karten interpretieren. Wie eingeschränkt dieses
                        allgemeine Wissen ist, sollte allerdings bereits zu Beginn des
                        BSc.-Studiengangs in den Modulen zur konventionellen und digitalen
                        Kartographie deutlich geworden sein.</paragraph>
                    <paragraph title="Automatisierte Informationsverarbeitung">Das Sender-Empfänger
                        Modell ist aufgrund seiner einfachen Konzeption besonders geeignet, um
                        automatisierte Informationsverarbeitung mit Hilfe von computerbasierten
                        Informationssystemen zu beschreiben. Anders als in der stark kognitiv und
                        bildhaft geprägten kartographischen Abstraktion der Realwelt, basiert das
                        Modellierungskonzept der Informatik (Geoinformatik) auf Daten (Geodaten) und
                        wiederholbarer, regelhafter Umwandlung dieser Daten in Informationen. Sowohl
                        die kartographische als auch die geoinformationsverarbeitende Abstraktion
                        der Welt sind formale Abstraktionswege. Jedoch müssen die zugrunde liegenden
                        Abstraktionskonzepte in der Geoinformatik notwendigerweise explizit sein, da
                        die automatisierte Datenverarbeitung nicht auf die intuitiven
                        Assoziationsfähigkeiten der menschlichen Kognition zurückgreifen kann
                        sondern an die binäre Logik der<citation bibIDRef="vonneumann">von Neumann
                            Maschine</citation> (Computer) gebunden sind. Erst mit der GIS-basierten
                        Erstellung von Karten wird der uns vertraute holistische
                        Interpretationszusammenhang wiederhergestellt (zum Begriff holistisch siehe
                        auch Zick <citation bibIDRef="zick" yearOnly="yes"/>). </paragraph>
                    <paragraph>Anders ausgedrückt: Trotz des völlig unterschiedlichen Abstraktions-
                        und Produktionsprozesses sind uns die GIS- basierten Kartenansichten nicht
                        fremd, im Gegenteil, wir können Sie aufgrund verfügbarer
                        Interpretationsvorschriften der uns bekannten analogen Karten und Pläne
                        interpretieren.</paragraph>
                </popup>

            </look>
            <act>
                <box cssClass="bearbeitensiebox" title="Bearbeiten Sie..." icon="idee">
                    <list listStyle="unordered">
                        <item> Ist die Behauptung einer spezifischen Weltsicht im oben
                            angesprochenen Zusammenhang gerechtfertigt?</item>
                    </list>
                </box>
            </act>
        </learningObject>
        <learningObject navTitle="GIS Definition" title="Definition und Verwendung des Begriffs GIS"
            label="V_lo0">
            <clarify>
                <paragraph> In der Praxis ist es offenkundig nahezu beliebig was an den Begriff
                    „Informationssystem“ (IS) angehangen wird und so gibt es neben Geographischen
                    auch Land-, Umwelt- oder Amtlich-Topographische-Informationssysteme. Auch die
                    Abgrenzung der Begriffe Land-, Geo- und Rauminformationssysteme (LIS, GIS und
                    RIS) wird in der Fachliteratur nicht einheitlich gehandhabt. Allgemein wird der
                    Begriff des räumlichen <formatted style="italic">Informationssystems</formatted>
                    (RIS) als Oberbegriff verwendet, während Attribute wie <formatted style="italic"
                        >Landschaft</formatted> bzw. <formatted style="italic">Geo</formatted> vor
                    allem die fachliche oder methodische Ausrichtung benennen.</paragraph>
                <paragraph>
                    <multimedia bibIDRef="bill2" type="png" src="../image/evap.png"
                        legend="Das Vierkomponentenmodell eines GIS und seine funktionalen Komponenten. Quelle: Eigene Darstellung verändert nach "
                        width="350" thumbnail="../image/evap.png" align="right"/>
                </paragraph>
                <paragraph> Darüber hinaus wandelt sich das Verständnis der einzelnen Definitionen
                    mit einer beachtlichen Geschwindigkeit. Trotz der Vielfältigkeit des Begriffes
                    GIS hat sich die folgende <formatted style="bold">strukturelle</formatted>
                    Definition durchgesetzt. <citation bibIDRef="bill2" yearOnly="no">GIS ist ein
                        rechnergestütztes Informationssystem, das aus den vier Komponenten Hardware,
                        Software, Daten und den Anwendungen besteht.</citation></paragraph>
                <list>
                    <item>Mit einem GIS können raumbezogene Daten digital erfasst und überprüft,
                        gespeichert und reorganisiert, modelliert und analysiert sowie
                        alphanumerisch und grafisch präsentiert werden</item>
                    <item>Ein GIS vereint eine Datenbank und die zur Bearbeitung und Darstellung,
                        dieser Daten nützlichen Methoden<citation bibIDRef="bill2"/></item>
                </list>







                <paragraph title="GIS-Software">
                    <multimedia src="../image/osgeo.png" type="png" bibIDRef="osgeo"
                        legend="Open Source-Konzeption der OSGEO4W Gruppe: GIS als Verbund von kommerziellen oder Open Source-Softwarepaketen"
                        align="right" label="osgeo" width="350" thumbnail="../image/osgeo.png"/>
                    GIS-Software sind umfassende Softwarewerkzeuge, die sowohl kommerziell als auch
                    auf <term glossRef="Open Source">Open Source</term> Basis entwickelt werden. In
                    GIS-Software ist sowohl raumspezifische Methodik zur Bearbeitung spezifischer,
                    raumrelevanter Problem- und Fragestellungen in der Analyse, Wissensgenerierung
                    oder Planung integriert als auch Werkzeuge zur Verwaltung, Modellierung und
                    Präsentation der Daten. <newLine space="long"/>
                    <newLine space="long"/>
                </paragraph>

            </clarify>

            <look>

                <paragraph title="GIS im Bachelor Studium Geographie als produktiver Workflow"
                    >Betrachten Sie das nachfolgendes Ablaufdiagramm. <multimedia type="png"
                        legend="Projektorientierter Einsatz eiues GI-Systems dagestellt als Workflow zur Abstraktion der Echtwelt. Quelle Eigener Entwurf nach"
                        bibIDRef="bill2" src="../image/evap_flow.png" align="right" width="350"
                        thumbnail="../image/evap_flow.png"/> Es interpretiert die verschiedenen
                    Definitionen von GIS als ein Schema zur Abstraktion der Realwelt mit Hilfe von
                    GIS-Software und Elementen einer projektorientierten Arbeitsorganisation.
                    Versuchen Sie die Integration der einzelnen Definitionen nachzuvollziehen. Der
                    Bachelor-Kurs ist auf entsprechend der Farbgebung in 4 Blöcke unterteilt. GIS im
                    geographischen Kontext soll Kompetenzen und Verständnis in den Bereichen Welt
                    (Block 1; orange), Datenbestand ( Block 2; grau), Analyse (Block 3; blau) und
                    Synthese (Block 1&amp;4; grün) vermitteln helfen. <newLine space="long"/>
                    <newLine space="long"/>
                </paragraph>

            </look>
            <act>
                <box cssClass="bearbeitensiebox" title="Bearbeiten Sie..." icon="idee">
                    <paragraph>Schauen Sie sich die nachfolgend gelisteten Internet-Präsenzen an.
                        Versuchen Sie die die in der Definition verwendeten Elemente eines GIS
                        zuzuordnen.</paragraph>

                    <list title="Linkliste">
                        <item>
                            <link uri="http://www.esri.com">ArcGIS</link>
                        </item>
                        <item>
                            <link uri="http://earth.google.com/">Google Earth</link>
                        </item>
                        <item>
                            <link uri="http://gis.ktn.gv.at/">Kärnten Atlas</link>
                        </item>
                        <item>
                            <link uri="http://www.at.map24.com/">Map24 </link>
                        </item>
                        <item>
                            <link
                                uri="http://ccl.northwestern.edu/netlogo/models/run.cgi?Sugarscape3WealthDistribution.951.472"
                                >GIS und Individuen</link>
                        </item>
                        <item>
                            <link uri="http://www.toiletmap.gov.au">Öffentliche WCs in Australien
                            </link>
                        </item>

                    </list>
                </box>
            </act>
        </learningObject>
        <learningObject title="Geographische Abstraktion"
            navTitle="GIS und geographische Abstraktion" label="V_lo2">
            <clarify>
                <paragraph>Wenn wir uns in unserer Alltagswelt umschauen, stellen wir fest, dass -
                    gleich ob Internet, Fernsehen oder Hörfunk - ein zunehmender Teil unserer
                    Informationen, unserer Kommunikation und unseres Wissens auf digitalen, medial
                    aufbereiteten Daten basiert. Die allgegenwärtigen Schlagworte der <formatted
                        style="bold">Informationsgesellschaft</formatted> und des <formatted
                        style="bold">Informationszeitalters</formatted> paraphrasieren diese
                    Wahrnehmung eindrücklich.<newLine/> Trotz einer durchaus kontroversen Diskussion
                    dieser Begriffe darf angenommen werden, dass der Umgang mit globalen Daten-,
                    Informations- und Wissensnetzen gerade für eine Disziplin wie die der Geographie
                    von elementarer Bedeutung ist. Die ständige Zunahme neuer Sensoren in Raum und
                    Zeit, die hoch aufgelöste und weltweit verfügbare Daten liefern, erzwingt den
                    organisierten und strukturierten Umgang mit selbigen. Gleichzeitig ist durch die
                    Existenz der Daten die Notwendigkeit gegeben diese möglichst zeitnah zu filtern,
                    analysieren und zu interpretieren, diese also in Informationen zu wandeln.
                    <newLine/>Vor diesem Hintergrund bekommt der Begriff <formatted style="italic"
                        >Information</formatted> eine neue Dimension. Um zu Informationen zu
                    gelangen genügt es keinesfalls in Daten zu ertrinken. Wir benötigen <formatted
                        style="bold">Interpretationsvorschriften</formatted> und <formatted
                        style="bold">Analysewerkzeuge</formatted> um aus Daten Informationen oder
                    Wissen zu generieren.</paragraph>

                <paragraph> Geographische oder räumliche <formatted style="bold"
                        >Repräsentationen</formatted> sind die Grundlage für eine wissenschaftliche
                    ! Interpretation von raum-zeitlichen Aspekten der Echtwelt. In der Wissenschaft
                    ist es üblich, dass hierfür als gesichert geltende Regeln (Axiome) verwendet
                    werden. So hat beispielsweise Waldo Tobler das sogenannte erste geographische
                    Gesetz formuliert: <citation bibIDRef="Tobler" yearOnly="no">Everything is
                        related to everything else, but near things are more related than distant
                        things </citation>. Hingegen zeigt etwa Benno Werlen in seinem
                    handlungszentrierten Ansatz auf, dass nicht nur reale Nachbarschaftsbeziehungen
                    von Objekten oder Merkmalsausprägungen Raumkonstrukte ermöglichen, sondern Räume
                    eben auch durch z.B. handelnde Menschen, die nicht notwendigerweise in
                    räumlicher Nachbarschaft agieren, sozial konstruiert werden können (vgl. z.B.
                        <citation bibIDRef="Werlen" yearOnly="no"/>.</paragraph>
                <paragraph> Aber auch in der quantitativ naturwissenschaftlich orientierten
                    Repräsentation der Welt ist das Konzept von Nachbarschaft nach Tobler nur für
                    manche Zusammenhänge gültig. So ist etwa die Konzentration von Stickstoff in der
                    Atmosphäre vergleichsweise homogen und kontinuierlich während beispielsweise
                    geologisch kontinuierliche Einheiten an Kontinentalplatten oder Störungen von
                    einem Meter zum nächsten die nachbarschaftlichen Zusammenhänge geradezu
                    konterkarieren. Definieren wir also GI Systeme als Werkzeuge, die nach den
                    Regeln der Informationsverarbeitung zu bedienen und zu nutzen sind, dann müssen
                    wir einen Weg finden, um geographisch so widerstreitende Raumrepräsentationen
                    auf <formatted style="bold">nachvollziehbare</formatted> und <formatted
                        style="bold">reproduzierbare </formatted>Weise zu definieren und
                    integrieren. </paragraph>
                <paragraph>
                    <multimedia type="jpeg" src="../image/modellbildung.png"
                        thumbnail="../image/modellbildung.png"
                        legend="Die Interpretation der perzipierten „realen Welt“ sowie die Entwicklung geeigneter Strategien für den praxistauglichen Umgang (=Abstraktion)  mit dieser Welt, findet mit dem Hilfsmittel der Modellbildung statt."
                        align="right" bibIDRef="creu" width="300" height="400"/>
                </paragraph>
                <paragraph>Die Zusammenhänge der realen Welt sind in der Regel so komplex, dass sie
                    nur in einer generalisierten Form verständlich darstellbar oder analysierbar
                    sind. Schon im Alltag konstruieren wir ständig kognitive Modelle zur
                    Vereinfachung unserer Weltwahrnehmung <citation bibIDRef="rasch"/>. Diese
                    Erfahrung ist auch in den Wissenschaften bekannt. So notiert der Physiker
                    Bridgman bereits 1927: <citation bibIDRef="bridgman">I believe that the model is
                        a useful and indeed unescapable tool of thought, in that it enables us to
                        think about the unfamiliar in terms of the familiar</citation>, während 1972
                    der Modellierer Rivet schlicht behauptet: <citation bibIDRef="rivett">The
                        History of mankind is the history of model building.</citation></paragraph>
                <paragraph> Die Perzeption und Interpretation der „realen Welt“ sowie die
                    Entwicklung geeigneter Strategien für den praxistauglichen Umgang mit dieser
                    Welt, findet mit dem Hilfsmittel der Abstraktion und Kommunikation (=
                    Modellbildung) statt. Die eingesetzten Strategien der Abstraktion sind
                    widerstreitend und vielfältig, da Kontextabhängigkeit und Zielsetzung des
                    Abstrahierenden einen wesentlichen Einfluss auf die Resultate ausüben ("Methode
                    Götterblick" s.a.<citation bibIDRef="Eckmüllner"/></paragraph>

                <paragraph>Das heißt, die gewählte Abstraktion der räumlichen Welt ist,
                    wissenschaftlich betrachtet, bestenfalls nachvollziehbar und transparent aber
                    niemals wahr. Auch garantiert die logische Validität der Abstraktion weder die
                    Gültigkeit abgeleiteter noch allgemeiner Aussagen. Ob das konstruierte Modell
                    der Wirklichkeit entspricht, lässt sich daher nicht beweisen. Bestenfalls lässt
                    sich die <formatted style="bold">Gültigkeit</formatted> für den <formatted
                        style="bold">definierten Zweck</formatted> nachweisen, nie aber
                        Wahrheit<citation bibIDRef="bossel"/>. </paragraph>
                <paragraph>Trotz dieser enormen Einschränkungen werden Repräsentationen des Raumes
                    permanent und dringend benötigt, um <formatted style="bold"
                        >nachvollziehbar</formatted> räumliche Informationen zu dokumentieren, zu
                    analysieren und zu kommunizieren. Oft sind mehrere oder variable
                    Repräsentationen notwendig um die Realität ausreichend genau
                    abzubilden.</paragraph>
                <popup cssClass="optional"
                    title="Exkurs Wissenschaftstheoretische, ethische und politische Verantwortung...">
                    <paragraph>Zur Abstraktion und Kommunikation einer räumlichen oder besser
                        geographischen Weltsicht spielte die traditionelle Kartographie eine
                        wichtige Rolle. Seit mindestens zwei Jahrzehnten fällt in rasant zunehmendem
                        Maße diese Rolle den Geoinformationssystemen zu. Die methodischen
                        Möglichkeiten und die durch das Internet und mobile Geräte nahezu ubiquitäre
                        Verfügbarkeit von Daten legen es nahe einige resultierende Aspekte näher zu
                        beleuchten. Informationssysteme sind dazu da, uns bei der Organisation des
                        vorhandenen Wissens zu unterstützen. Wie eingangs in der Definition von GIS
                        erläutert, bieten GIS-Technologien hierfür die entsprechende
                        organisatorische und technische Infrastruktur. Was jedoch Wissen ist und
                        inwieweit die Interpretation von Wissen und die Verfügbarkeit von Wissen auf
                        diese Weise belastbar und nachvollziehbar für alle zugänglich gemacht werden
                        kann, bleibt zunächst einmal davon völlig unberührt. Daher wurde schon früh
                        angemahnt (und dies gilt vor dem Hintergrund des Potenziale des Internets
                        heute um so mehr) einige wichtige Aspekte wissenschaftstheoretischer,
                        ethischer und politischer Natur bei der Arbeit mit GIS zu berücksichtigen
                            <citation bibIDRef="pickles" yearOnly="no"/>.</paragraph>
                    <list>
                        <item>Die Art, in der die Realwelt durch GIS modelliert wird, bevorzugt
                            spezifische Sichtweisen und vernachlässigt andere. Dies reicht von nicht
                            zureichenden Vereinfachungen (z.B. Bodenkarten mit diskreten Grenzen der
                            Bodentypen) bis hin zur Marginalisierung von Sichtweisen und Meinungen
                            von Minoritäten oder Gruppen ohne Zugang zu diesen Werkzeugen.</item>
                        <item>Der Erfolg von GIS wirft die Frage nach einer ökonomisch bedingten
                            Schieflage in der Anwendung auf. Durch seine faszinierenden
                            Möglichkeiten der Raum- und Weltinterpretation ist es ein
                            Kontrollinstrument und erhält und festigt bestehende Wissens- und
                            Machtstrukturen.</item>
                        <item>Ganz generell wird den den anwendern von GIS auf der Grundlage der
                            formalen Abstraktionsweise naturwissenschaftlicher Positivismus
                            vorgehalten. Dieser Positivismus steht immer noch in gewissem
                            Widerspruch zu der, auch nach der auf dem Kieler Geographentag (1969)
                            initiierten "quantitativen Revolution", noch merklich vorhandenen
                            "holistischen Sichtweise" in der Geographie.</item>
                        <item>Für die Protagonisten (z.B. universitär ausgebildete GIS-Nutzer)
                            ergibt sich daraus eine spezifische Verantwortung, transparent und
                            nachvollziehbar zu arbeiten. GIS ist wie jedes Werkzeug nur solange
                            neutral, wie es nicht angewendet wird.</item>
                    </list>
                </popup>


                <paragraph cssClass="importantbox" icon="important">Wer räumliche Kompetenz erwerben
                    will, muss alle genannten Aspekte und keineswegs nur die softwarespezifischen
                    berücksichtigen. Wissenschaftstheoretisch ist GIS in der Geographie ein
                    Methodenverbund raum-zeitliche Zusammenhänge nachvollziehbar und reproduzierbar
                    zu konstruieren.</paragraph>
            </clarify>
            <look title="GIS in der universitären Geographie">
                <paragraph>Versuchen Sie einzuordnen welche Relevanz GIS in der universitären
                    Ausbildung und Forschungarbeit im Fach Geographie hat. Besuchen Sie hierzu eine
                    Auswahl von geographischen Instituten im Internet.</paragraph>
                <list>
                    <item>Versuchen Sie die Bedeutung von GIS anhand der Studienordnungen und der
                        angebotenen Kurse einzuordnen.</item>
                    <item>Schauen Sie stichprobenhaft in die Veröffentlichungslisten der
                        Berufsgeographen. Welche GIS-relevante Inhalte können Sie
                        identifizieren?</item>
                </list>
            </look>
            <act>
                <box cssClass="bearbeitensiebox" title="Bearbeiten Sie..." icon="idee">
                    <list listStyle="unordered">
                        <item>Wie schätzen Sie in der deutschsprachigen Geographie den Umfang der
                            Verwendung von GIS ein (z.B. als Methode, als graphisches Werkzeug, als
                            Kartographiewerkzeug...)?</item>
                        <item>Wie ist Ihre Wahrnehmung der Integration von GIS im eigenen
                            Fachbereich?</item>
                        <item>Benennen Sie einige geographische Fragen, die ohne GIS
                            auskommen.</item>
                    </list>
                </box>
            </act>
        </learningObject>
        <learningObject navTitle="Geoobjekte" title="Objekte im Raum" label="V_lo4">
            <clarify>
                <paragraph>
                    <multimedia type="png"
                        src="../image/Fraenkische-Schweiz-westliche-Kante-16-05-2005.png"
                        legend="Abbildung 4: Blick  auf die Fränkische Schweiz von Westen. In der Bildmitte ist der Zeugenberg Walberla zu sehen"
                        width="330" align="right"
                        thumbnail="../image/Fraenkische-Schweiz-westliche-Kante-16-05-2005.png"
                        bibIDRef="arnold"/>
                </paragraph>
                <paragraph>Wie setzen wir in der Geographie am einfachsten und effizientesten die
                    Abstraktion unserer Weltsicht um? Prinzipiell kann die geographische
                    Repräsentation von Raum mit Hilfe zweier unterschiedlicher Konzepte durchgeführt
                    werden: Zum einen können eindeutige Objekte identifiziert werden, sogenannte
                        <formatted style="underlined">diskrete Objekte</formatted>. Dem gegenüber
                    steht das Konzept der <formatted style="underlined">kontinuierlichen
                        Räume</formatted> oder Felder. Im Prinzip sind diskrete (Geo-)Objekte alles,
                    was auf irgendeine Weise abgrenzbar und zählbar ist. Also z.B. Autos, Häuser,
                    Fußgänger, Blumen, Bären, Fußballplätze und so weiter. Felder hingegen
                    beschreiben kontinuierlich die raum-zeitlich sich verändernden Attributwerte
                    oder Merkmalsausprägungen von Räumen. </paragraph>

                <paragraph>
                    <multimedia type="png" src="../image/eierbrunnen.jpg"
                        legend="Abbildung 5: Der Marktplatz von Ebermannstadt mit dem geschmückten Marienbrunnen und Osterbäumen. Beispielhaft für den typischen Osterschmuck der fränkischen Schweiz"
                        width="330" thumbnail="../image/eierbrunnen.jpg" align="right"
                        bibIDRef="behrendes"/>
                </paragraph>

                <paragraph>Beginnen wir mit einem geographischen Begriff von Raum, der uns aus dem
                    Alltagswissen vertraut ist. So kennen viele die Region der <formatted
                        style="italic">Fränkischen Schweiz</formatted> Wir assoziieren mit solchen
                    Raumentitäten eine mehr oder wenig diffuse gleichwohl abgegrenzte Raumausdehnung
                    (Region) und dazugehörige Attribute wie kulinarische, kulturelle,
                    freizeitorientierte Aspekte, evtl. auch eine Vorstellung der „Landschaft“,
                    Vegetation, Erreichbarkeit etc.. </paragraph>

                <paragraph>Wir wissen auch, dass nicht nur die religiösen oder kulinarischen
                    Vorlieben einer Bevölkerung, sondern auch z.B. die Eigenschaften des
                    Ackerbodens, den sie bewirtschaften, selten homogen räumliche Merkmale
                    ausprägen. Die räumliche Verbreitung dieser Merkmalsausprägungen variiert und
                    ist häufig kontinuierlich. Die Karte der Fränkischen Schweiz versucht dies durch
                    ein verblassen der Farben im Randbereich zu symbolisieren</paragraph>
                <paragraph>
                    <multimedia type="png" src="../image/Fraenkische_Schweiz.png" title=""
                        legend="Abbildung 6: Karte der Fränkischen Schweiz" width="330"
                        align="right" thumbnail="../image/Fraenkische_Schweiz.png" bibIDRef="mikmaq"
                    />
                </paragraph>
                <paragraph> Ein weiteres sehr eingängiges Beispiel für solche räumlich
                    kontinuierliche Übergänge stellt das Relief dar, denn die Erdoberfläche weist
                    eine quasi-kontinuierlich unterschiedliche Höhe auf. Selbst der Meeresspiegel
                    ist -Windstille vorausgesetzt- aufgrund des Tidenhubs und der Massenanomalien
                    von variabler Höhe. Dennoch ist es üblich, dass für geographische Beschreibungen
                    die Höhe bezogen auf eine bestimmte räumliche Skala vereinheitlicht und
                    dargestellt wird. </paragraph>
                <paragraph>
                    <multimedia type="png" src="../image/DEM_franken.png"
                        legend="Abbildung 7: Digitales Geländemodell der Fränkischen Schweiz und angrenzender Regionen. Datengrundlage  SRTM Daten 90 Meter räumliche Auflösung"
                        width="330" thumbnail="../image/DEM_franken.png" align="right"
                        bibIDRef="gisma"/>
                </paragraph>

                <paragraph title="Diskrete und kontinuierliche Objekte in GI-Systemen"> Diskrete
                    Geobjekte sind durch eine klare räumliche Abgrenzbarkeit gekennzeichnet, während
                    räumlich kontinuierliche Ausprägungen zunächst keine eindeutig objektbezogene
                    räumliche Abgrenzbarkeit aufweisen. Diese Regel ist abhängig von der
                    Beobachtungs- oder Interessenskala. Hinzu kommt, dass die binäre Logik
                    computergerechter Datenverarbeitung eine Begrenzung der Informationen notwendig
                    macht. In der Praxis der Geoinformationssysteme werden daher auch
                    kontinuierliche Felder wie räumlich abgegrenzte Objekte behandelt also -unter
                    Berücksichtigung einer (für die Fragestellung) geeigneten Skala- in diskrete
                    Raumeinheiten aufgeteilt. Der wesentliche Unterschied zu dem Konzept der
                    diskreten Objekte im leeren Raum ist, dass diese mit bekannter Position in einem
                    ansonsten leeren Raum existieren, während in diskrete Objekte zerlegte Kontinua
                    diesen Raum lückenlos und überschneidungsfrei mit ihren Eigenschaften abbilden
                    und beschreiben. </paragraph>
            </clarify>

            <look title="Abstraktion für Einsteiger">

                <paragraph>Betrachten Sie das unten stehende Luftbild und überlegen Sie, wie Sie die
                    Repräsentation dieses Raumes vornehmen würden. Erfassen Sie folgende Merkmale : </paragraph>
                <list>
                    <item>Landnutzung in Form von Landnutzungstypen</item>
                    <item>Straßennetz </item>
                    <item>Bebauungfläche</item>
                </list>

                <multimedia type="jpeg" src="../image/Sanspareil_Luftbild_West.jpg" width="600"
                    legend="Abbildung 9: Luftbild des Felsengarten Sanspareil (Fränkische Schweiz) als Beispiel eines zu repäsentierenden Wirklichkeitsauschnitts. Es wird vernachlässigt, dass ein Luftbild selbst bereits eine Repräsentation der Wahrnehmung des Fotographen ist"
                    align="center" thumbnail="../image/Sanspareil_Luftbild_West.jpg"
                    bibIDRef="presse03"/>

                <paragraph>Schreiben Sie sich in Stichpunkten die nötigen Abstraktionsschritte und
                    Ihre konkrete Umsetzung auf. Betrachten Sie im Anschluss erneut den Ausschnitt
                    des Stadtplans von Marburg. Welche Geoobjekte können Sie durch kartographische
                    Repräsentation identifizieren? Welchem der zuvor vorgestellten räumlichen
                    Repräsentationskonzepten ist diese Form der Darstellung zuzurechnen?</paragraph>

            </look>
            <act>
                <box cssClass="bearbeitensiebox" title="Bearbeiten Sie..." icon="idee">
                    <list>
                        <item>Ist eines der Konzepte vorteilhafter als das andere? Wenn ja warum?
                            Wenn nein, warum nicht? Erstellen Sie eine Tabelle, die Pro und Kontra
                            für wichtige räumliche Merkmale auflistet.</item>
                        <item>Welchem Konzept ist die Fotografie zurechenbar?</item>
                    </list>
                </box>
            </act>
        </learningObject>


        <learningObject navTitle="Geodaten" title="Geographische Daten" label="V_lo3">
            <clarify>
                <paragraph>
                    <multimedia type="flash" src="http://www.youtube.com/v/zX2EcvzsmcE"
                        bibIDRef="mjoedahult" visible="all" width="300"
                        title="Umfrage What do you now about geospatial data" units="pixels"
                        align="right" legend="Was sind geographische Daten" height="240"/>
                </paragraph>

                <paragraph>Trotz der bisher gegebenen Definitionen und Erläuterungen ist die
                    Beantwortung der Frage <formatted style="italic">„Was sind geographische oder
                        Geodaten?“</formatted> nicht ganz einfach. Auch wenn die im Film gezeigte
                    Umfrage kaum repräsentativ sein dürfte, scheinen Laien nur eine schwach
                    ausgeprägte Vorstellung von dem Begriff <formatted style="italic"
                        >Geodatum</formatted> zu haben. <newLine/>Geodaten oder geographische Daten
                    (singl. Datum) liefern räumlich fixierte, maschinenlesbare Konstrukte aus
                    Zeichen, Bildern oder Funktionen die mit entsprechender Interpretationsregeln zu
                    Informationen werden. Da Daten Interpretationsvorschriften benötigen, um zu
                    Informationen zu werden, müssen wir dieses Wissen nur noch mit dem Ziel, eine
                    geographische Repräsentation der Welt durchzuführen, verbinden.</paragraph>

                <paragraph>Die zentrale Fragestellung lautet: Was ist spezifisch geographisch und
                    wie können wir diese geographische Ableitungen der Wirklichkeit durchführen? Ein
                    typisches Beispiel für Geodaten ist in folgender Aussage kodiert:<newLine
                        space="long"/>
                    <formatted style="italic">"Die Temperatur am Havanna Airport betrug am
                        Donnerstag, den 17.09.2009 um 08:00 lokaler Zeit 23.0°C. Die Koordinaten
                        lauten: 22° 59′ 21″ N, 82° 24′ 33″ W, 64 m ü. MSL." </formatted>
                    <newLine space="long"/> Analysieren wir diese Aussage so finden wir alle
                    wesentlichen Elemente der geographischen Repräsentation eines Echtweltobjekts.
                    Die Aussage verbindet Raum (<formatted style="bold">Koordinaten</formatted> und
                        <formatted style="bold">Höhe</formatted>) mit Zeit (<formatted style="bold"
                        >Datum/Zeitangabe</formatted>) und der Eigenschaft bzw. dem Attribut der
                        <formatted style="bold">Lufttemperatur</formatted>. Zusätzlich sind dem
                    derart festgelegten Ort weitere Eigenschaften zugeordnet: <formatted
                        style="bold">Havanna</formatted> und <formatted style="bold"
                        >Airport</formatted>. Aus dieser Aussage kann schließlich folgendes
                    geographisches Datum gebildet werden: <newLine space="long"/></paragraph>
                <table width="605">
                    <tablerow>
                        <tabledata>22° 59′ 21″ N</tabledata>
                        <tabledata> 82° 24′ 33″W</tabledata>
                        <tabledata>64 m ü. MSL</tabledata>
                        <tabledata>8.00 Uhr LT</tabledata>
                        <tabledata> Havanna Airport </tabledata>
                        <tabledata>23.0 °C</tabledata>
                    </tablerow>
                </table>
                <paragraph><newLine/>Geographische Daten verbinden somit räumlich eindeutig
                    verortete Objekte mit mindestens einer Merkmalsausprägung. Diese
                    „Daten-Primitive“ können natürlich beliebig komplex werden und darüber hinaus
                    direkt oder auch indirekt zueinander in Beziehung gesetzt bzw. voneinander
                    abgeleitet werden. Auch scheinbar nicht geographische Aussagen wie:<newLine
                        space="long"/>
                    <formatted style="italic">„Der K2 hat den schwersten Normalweg eines 8000er
                        Gipfels“ </formatted>
                    <newLine space="long"/> können in ein geographisches Datum überführt werden
                    kann. Hierzu sind weitere Kenntnisse bzw. Dekodierungsvorschriften notwendig. So
                    muss man wissen dass K2 der international bekanntere Namen des Lambha Pahar, des
                    zweithöchsten Berges der Erde ist. Weiterhin muss bekannt sein, dass „Normalweg“
                    im Alpinistenjargon der „am häufigsten begangene Weg“ bedeutet. Aus dieser
                    Interpretation wird somit das geographische Datum: <newLine space="long"
                    /></paragraph>
                <table width="605">
                    <tablerow>
                        <tabledata>35° 53′ 0″ N</tabledata>
                        <tabledata> 76° 31′ 0″ O</tabledata>
                        <tabledata> Lambha Pahar</tabledata>
                        <tabledata>K2</tabledata>
                        <tabledata> >8000 m ü. MSL</tabledata>
                        <tabledata>schwerster Normalweg</tabledata>
                    </tablerow>
                </table>
                <paragraph>
                    <newLine space="long"/>
                </paragraph>
                <paragraph title="Die Merkmale von Raumobjekten">Schon anhand dieser beiden
                    Beispiele wird deutlich, dass die Attribute von Raumobjekten nahezu beliebige
                    Ausprägungen aufweisen können. Manche dieser Ausprägungen können physikalischer
                    Natur sein oder beschreiben soziologische Aspekte, verweisen auf
                    Eigentumsrechte, sind fortlaufende Nummern etc.. Sie können Orte identifizieren
                    (z.B. Adressen) oder Räume (z.b. manche Postleitzahlen). Sie können Maßzahlen
                    sein (z.B. Einwohner/Fläche) oder kategoriale Ausprägungen haben (beliebte
                    Kneipe, unbeliebte Kneipe). Da es in den Wissenschaften üblich ist mit Werten,
                    Attributen und ihren Ausprägungen zu arbeiten, sind diese auch im Bereich
                    Geographischer Informationssysteme bekannt. Die Skalenniveaus sind bereits aus
                    der Statistik bekannt und werden Nominal-, Ordinal- und Kardinalskala genannt.
                    Sind Merkmalsausprägungen zeitabhängig werden sie als zyklisch bezeichnet. </paragraph>
                <paragraph>So einfach Geodaten erzeugt werden können, begegnen wir einer bekannten
                    Problematik. Es ist zwar eindrucksvoll die Temperatur am Flughafen von Havanna
                    um <formatted style="bold">8.00 Uhr </formatted>lokaler Zeit am 17.09.2009 als
                    Repräsentation des Wetters verfügbar zu haben. Doch wie gut beschreibt diese
                    Repräsentation des Wetters den Durchzug eines Hurrikans um <formatted
                        style="bold">8.15 Uhr </formatted> des gleichen Tages? <newLine space="long"
                    />Die Welt ist prinzipiell beliebig komplex, Unser Gehirn hingegen und noch
                    mehr, die von uns eingesetzten Computer, sind in ihren Möglichkeiten
                    Merkmalsausprägungen zu verarbeiten und abzuspeichern extrem endlich! Als Folge
                    kann, aufgrund mentaler und technischer Beschränktheit, nur eine außerordentlich
                    limitierte Anzahl von Merkmalsausprägungen in die Repräsentation von Echtwelt
                    eingehen. Es besteht folglich die Notwendigkeit zur <formatted style="bold"
                        >zielgerichteten </formatted>Vereinfachung der. Um während der Entwicklung
                    geographischer Repräsentationen einen <formatted style="bold"
                        >objektivierbaren</formatted> Rahmen für diese Vereinfachungen zu haben,
                    werden diese immer <formatted style="bold"> skalenorientiert </formatted> (Raum-
                    und Zeitskala) durchgeführt. <newLine space="long"/>Aufgrund der Vielzahl von
                    Möglichkeiten zur Reduktionen in der Erdbeschreibung gibt es für diesen Prozess
                    eine unüberschaubare Vielzahl von Konzepten und Vorgehensweisen. Die Frage einer
                    sinnhaften, gültigen und zweckdienlichen Vereinfachung von Repräsentationen von
                    Echtwelt wird uns ständig beschäftigen.</paragraph>
            </clarify>
            <look>
                <paragraph cssClass="importantbox" icon="important">Geodaten sind
                    Merkmalsausprägungen, die hinsichtlich eines spezifischen Zwecks, Geoobjekten
                    (diskrete Gegenstände oder kontinuierliche Raumeigenschaften) zielführend
                    charakterisieren. Geoobjekte sind immer Repräsentationen real existierender
                    Objekte, die durch eine Position im Raum direkt (z.B. durch Koordinaten =
                    Geometrie) oder indirekt (z.B. durch Beziehungen = Topologie) referenzierbar
                    (=verortet) sind. Sie sind immer formale Kodierungen der Eigenschaften und der
                    zugehörigen Interpretation (=Informationen) dieser echten Objekte </paragraph>
                <paragraph> Versuchen Sie diese sehr abstrakte Sichtweise im GIS-Alltag
                    wiederzufinden. Besuchen Sie erneut die Ihnen bereits bekannten Webseiten, nur
                    dass Sie nun ihren Fokus auf die <formatted style="underlined">Art</formatted>
                    der Repräsentation richten. Welche Merkmale/Merkmalsausprägungen werden genannt
                    (evtl. auch welche werden nicht genannt)? Ist die Abstraktion für den von Ihnen
                    vermuteten Zweck (Zielsetzung) sinnvoll? Ist der geographische Aspekt für Sie
                    ersichtlich? </paragraph>


                <list>
                    <item>
                        <link uri="http://www.rast.de/standorte/suche/detail.html?ID=209"
                            >http://www.rast.de/standorte/suche/detail.html?ID=209</link>
                    </item>
                    <item>
                        <link uri="http://www.wetterbote.de/wetter/pegel/lahn.htm"
                            >http://www.wetterbote.de/wetter/pegel/lahn.htm</link>
                    </item>
                    <item>
                        <link
                            uri="http://www.hlug.de/medien/luft/recherche/recherche.php?station=1115"
                            >http://www.hlug.de/medien/luft/recherche/recherche.php?station=1115</link>
                    </item>
                    <item>
                        <link uri="http://www.cineplex.de/kino/home/city32/"
                            >http://www.cineplex.de/kino/home/city32/</link>
                    </item>
                </list>

            </look>

            <act>
                <box cssClass="bearbeitensiebox" title="Bearbeiten Sie..." icon="idee">
                    <paragraph>Versuchen Sie sich zu verdeutlichen, dass die Repräsentation von
                        Echtweltausschnitten für unseren Alltag allgegenwärtig ist. </paragraph>
                    <list>
                        <item>Gibt es formale/inhaltliche Unterschiede in der geographischen
                            Repräsentation der Marburger Lufthygiene-Messstation und des
                            Cinplex?</item>
                        <item>Suchen Sie eigene Beispiele einer formalen geographischen
                            Repräsentation in ihrem Alltag. Wie beschreiben Sie z.B. ihrem neuen
                            Mitbewohner den Weg in die Mensa (ins Seminar, zu einem Buch in der
                            Bibliothek....)?</item>
                        <item>Versuchen Sie zu identifizieren, wie eine derartige Repräsentation
                            formalisiert werden kann (Tabelle, Baumstruktur, Beschreibung, Zahlen,
                            Bilder...)</item>
                    </list>
                </box>


            </act>
        </learningObject>

















    </unit>
    <unit label="GISBSc_VL2" title=" Konzepte - GIS-Räume">
        <entry>
            <paragraph> Natürlich sind unsere kognitive Wahrnehmung der Welt und die Umsetzung
                dieser subjektiven Erfahrung in übergeordnete räumliche Konzepte nicht unabhängig
                voneinander. Wir lernen bereits als Kinder durch <formatted style="italic"
                    >Erfahrung</formatted> Raum zu abstrahieren. So etwa den Begriff des <formatted
                    style="italic">Enthaltenseins</formatted>
                <formatted style="italic">„Fische sind <formatted style="italic">im</formatted>
                    Aquarium“</formatted>, oder den Begriff der <formatted style="italic"
                    >Nähe</formatted>
                <formatted style="italic">„Die Großeltern, die in der gleichen Straße wohnen, sind
                        <formatted style="bold">näher</formatted> (räumlich und zeitlich!) als Oma
                    und Opa, die in der 400 km entfernten Großstadt leben“</formatted>. </paragraph>
            <paragraph> Auch bei Verwendung Geographischer Informationssysteme erfinden wir diese
                Kategorisierungen nicht neu. In der digitalen Repräsentation der Realwelt werden
                derartige Alltagskonzepte in sogenannten <formatted style="italic"
                    >Datenmodellen</formatted> abgebildet. <term glossRef="Datenmodell"
                    >Datenmodelle</term> bieten spezifische formale Strukturen und Zugriffsregeln
                zur Abbildung der Echtwelt durch Daten. Fasst man diesen Zusammenhang abstrakt auf,
                so spricht man auch von <formatted style="italic">Ontologien</formatted> zur
                Ableitung von Wissen über die Echtwelt. Eine Ontologie zur Strukturierung von
                räumlichem Wissen ist uns bereits in Form von Karten aus der Lerneinheit <link
                    uri="../../../GISBScL1/de/html/index.html" targetLesson="GISBScL1"
                    targetLessonLang="de">GIS als räumliches Denken in der Geographie</link>
                bekannt. </paragraph>

        </entry>

        <goals intStatement="Nach dieser Vorlesung werden Sie: ">
            <lObjective>die Bedeutung und den Stellenwert der Repräsentation von Echtwelt durch
                Daten verstehen</lObjective>
            <lObjective>die Konzepte von kontinuierlichem Raum und diskreten Objekten im Raum
                unterscheiden können</lObjective>
            <lObjective>die Bedeutung von Skalen für die Repräsentation von Wirklichkeit einordnen
                können</lObjective>
            <lObjective>Geoobjekte und Geodaten als Informationsgrundlage für die Repräsentation der
                Echtwelt kennen lernen</lObjective>
            <lObjective>Geodatenmodelle als Grundlage der digitalen Repräsentation von Geoobjekten
                kennen</lObjective>

        </goals>
        <learningObject title="Raum im GIS" label="V_lo5">
            <clarify>
                <paragraph>Wir haben bislang ständig und ohne besondere Vorkehrungen mit den
                    Begriffen Raum und Zeit gearbeitet. Betrachtet man die in der vorausgegangenen
                    Lektion entwickelten Raumkonzepte genauer, wird die Notwendigkeit deutlich, dass
                    der Begriff Raum definiert werden muss, um ihn für GI-Systeme nutzbar zu machen.
                    Der Raum in GI Systemen wird, in Anlehnung an die Mathematik und Physik, als
                    dreidimensionaler euklidischer Raum verstanden. Aus dem Mathematikunterricht
                    kennen wir die euklidische Ebene (mit 2 Dimensionen) und den euklidischen Raum
                    (mit 3 Dimensionen). Am einfachsten kann der euklidische Raum mit Hilfe eines
                    kartesischen Koordinatensystems als Bezugssystem, in dem die Koordinaten entlang
                    senkrecht aufeinander stehender Achsen gemessen werden, beschrieben
                    werden.</paragraph>


                <multimedia type="png" src="../image/Cartesian-coordinate-system.png"
                    legend="Abbildung 10: Ausschnitt aus einem zweidimensionalen kartesischen Koordinatensystem mit 3 eingetragenen Punkten in Koordinatenschreibweise. "
                    bibIDRef="wp2dkoordinaten" align="center" width="500"/>
                <multimedia type="png" src="../image/3D_coordinate_system.png"
                    legend="Abbildung 11: Allgemeine Abbildung eines dreidimensionales kartesischen Koordinatensystem mit euklidischen Ebenen durch den Ursprungspunkt."
                    bibIDRef="wp3dkoordinaten" align="center" width="500"/>

                <paragraph title="Die Raumrichtungen">Bislang haben wir von Geoobjekten als
                    definierten Objekten mit eindeutiger Position (Koordinaten) gesprochen. Mit
                    Hilfe der Koordinate (x- und y-Wert) kann im zweidimensionalen Raum die Position
                    eines Punktes eindeutig festgelegt werden. Da Objekte aber auch eine
                    dreidimensionale Ausprägung haben können, ist es sinnvoll auch die Raumdimension
                    zu berücksichtigen. Erst mit Hilfe ihrer dreidimensionalen Koordinaten können
                    Geoobjekte räumlich exakt beschrieben und abgebildet werden. Als Dimension eines
                    Geoobjektes werden die voneinander unabhängigen Raumrichtungen bezeichnet. Diese
                    korrespondieren mit den geometrischen Eigenschaften von Punkten Strecken und
                    Flächen und Körpern in einem Kartesischen Koordinatensystem: 0D Geoobjekte:
                    Punkte (Orte); keine Länge und Fläche (z.B. Messstation, Bohrpunkt) 1D
                    Geoobjekte: Strecken; definiert durch eine (endliche) Länge aber keine Fläche
                    (Gewässerlängsprofil, vertikales Bodenprofil) 2D Geoobjekte: Flächen; definieren
                    einen geschlossenen Linienzug (Einzugsgebiet, Stadtgebiet) 3D Geoobjekte:
                    Körper; werden z.B. als Solide (Volumen-Körper) oder Polyeder
                    (Grenzflächen-Körper) definiert (Grundwasserkörper,Atmosphäre) Die Merkmale
                    (Attribute) eines Geoobjektes werden als thematische Dimension bezeichnet (nD)
                    Die zeitliche Veränderung von Geoobjekten oder Teilsystemen wird in der Regel
                    4.Dimension genannt. </paragraph>

                <multimedia type="png" src="../image/123d_bartelme.png"
                    legend="Abbildung 12: Dimensionalität von Geoobjekten. Verändert nach "
                    bibIDRef="bartelme" width="600" align="center"
                    thumbnail="../image/123d_bartelme.png" label="123d_bartelme"/>

                <paragraph title="Die Lage im Raum">Wir benötigen für die vollständige und korrekte
                    Repräsentation neben dem Ort (Geometrie), den Raumrichtungen (Dimensionen) auch
                    noch die (relative) Lage (Topologie) der Objekte zueinander. Die Lage von
                    Punkten zueinander ist zunächst schlicht. Wir können die geometrische Situation
                    nutzen, um Sie zu berechnen. Schwieriger ist es wenn diese Punkte exakt die
                    gleichen Raumkoordinaten aufweisen und sich nur in der Höhenangabe
                    (Dimensionalität) unterscheiden, wie etwa in einem Gebäudeplan die Ausgänge
                    eines Aufzugs oder wenn es nicht auf die exakte Lage zueinander ankommt, sondern
                    auf Information was ist benachbart. </paragraph>

                <multimedia type="png" src="../image/netzmarburg.png"
                    legend="Abbildung 13: Tagesliniennetzplan der Stadtwerke Marburg. Nur die wenigsten Menschen würden einen Netzfahrplan nutzen, um etwa eine Stadtbesichtigung zu Fuß zu planen oder aber die geometrisch exakte Lage der Haltestellen zueinander zu ermitteln"
                    thumbnail="../image/netzmarburg.png" width="600" align="center" bibIDRef="swm"/>

                <paragraph title="Geometrie, Dimensionen und Topologie - eine Synthese im GIS">In
                    vielen, ja den meisten Situationen ist jedoch die korrekte Verknüpfung von
                    Geometrie, Topologie und Dimension unerlässlich. Verbindet man unterschiedliche
                    Geoobjekte zu komplexen Einheiten kann es zu Überschneidungen, Lücken oder
                    anderen irregulären räumlichen Zuständen der Repräsentation der Wirklichkeit
                    kommen. Bei Karten kennen wir dieses Problem nicht, da die bildhafte Wiedergabe
                    der repräsentierten Welt zwangsweise zweidimensional ist und kartographische
                    Symbolik zur Darstellung dieses Mangels verfügbar ist (z.B. Schraffen für
                    Dimensionen). Im GIS bilden wir die Welt hingegen multidimensional ab. So können
                    sich zum Beispiel zwei Streckenabschnitte, die durch jeweils zwei Koordinaten
                    bestimmt sind, kreuzen. Sind dies eine Bundesstraße und eine Autobahn, findet
                    diese Kreuzung mit einer Brücke ohne Verbindung statt. Hier kommt es auf eine
                    exakte Geometrie, Topologie und Dimension an. Wird eins dieser Gebote verletzt,
                    verlangt das Navigationsgerät vielleicht die direkte Auffahrt auf die Autobahn,
                    weil es die Brücke für eine Kreuzung hält oder leitet gegen die Fahrtrichtung
                    auf die Bundesstraße...</paragraph>

                <multimedia type="png" src="../image/JOSM-ss.png"
                    legend="Abbildung 14: Screenshot einer JOSM einem  Openstreetmap Editor bearbeiteten Straßenkarte. Von Interesse ist der Krezungsbereich der obwohl zweidimensional dargestellt, dreidimensional modelliert wird."
                    width="600" thumbnail="../image/JOSM-ss.png" bibIDRef="JOSM" align="center"/>

                <paragraph>Eine geeignete räumliche und zeitliche Beschreibung von Geoobjekten und
                    ihrer Eigenschaften macht es also erforderlich, neben der Geometrie auch die
                    Topologie und Dimension des Objektes bzw. des räumlichen Kontinuums zu kennen
                    und adäquat abzubilden.</paragraph>
            </clarify>
            <look>
                <paragraph>Besuchen Sie die folgenden Webseiten. Analysieren Sie vor dem Hintergrund
                    Ihres neu erworbenen Wissens folgendes:</paragraph>
                <list>
                    <item> Was wird repräsentiert? Geoobjekte oder Raumkontinua?</item>
                    <item> Welche Dimension und Geometrie liegt der Repräsentation ihrer Meinung
                        nach zugrunde?</item>
                </list>


                <list>
                    <item>
                        <link uri="http://www.rast.de/standorte/suche/detail.html?ID=209"
                            >http://www.rast.de/standorte/suche/detail.html?ID=209</link>
                    </item>
                    <item>
                        <link uri="http://www.wetterbote.de/wetter/pegel/lahn.htm"
                            >http://www.wetterbote.de/wetter/pegel/lahn.htm</link>
                    </item>
                    <item>
                        <link
                            uri="http://www.hlug.de/medien/luft/recherche/recherche.php?station=1115"
                            >http://www.hlug.de/medien/luft/recherche/recherche.php?station=1115</link>
                    </item>
                    <item>
                        <link uri="http://www.cineplex.de/kino/home/city32/"
                            >http://www.cineplex.de/kino/home/city32/</link>
                    </item>
                </list>
            </look>
            <act>
                <box cssClass="bearbeitensiebox" title="Bearbeiten Sie..." icon="idee">
                    <paragraph>Versuchen Sie einige weitere alltägliche Beispiele für die Bedeutung
                        von Lage und Dimensionalität zu finden. Überlegen Sie sich unterschiedliche
                        Konzepte wie die Höhe eines bestimmten Raumausschnitts repräsentiert werden
                        kann.</paragraph>
                </box>

            </act>
        </learningObject>
        <learningObject navTitle="Datenmodelle"
            title="Datenmodelle als Konstruktionskonzept zur Abbildung räumlicher Echtwelt "
            label="V_lo6">
            <clarify>
                <paragraph>
                    <multimedia type="png" src="../image/Geoobjekt1.png"
                        legend="Abbildung 18: Schematische Strukturierung eines Geoobjekts in räumliche, dynamische und inhaltliche Aspekte"
                        align="right" width="450" bibIDRef="gisma"/>
                </paragraph>

                <paragraph>Wir haben festgestellt, dass binär als Geodaten gespeicherte,
                    multidimensionale Merkmalsausprägungen von Raumkontinua und diskrete Geoobjekte,
                    die mit Hilfe von Koordinaten verortet sind, die geographische Repräsentation
                    von Wirklichkeit in GI-Systemen darstellen. </paragraph>



                <paragraph>Allerdings verdeutlicht dieses Konzept nicht die konkrete digitale bzw.
                    technische Umsetzung. Die betrachteten Geoobjekte enthalten eine nach wie vor
                    gegen unendlich strebende Fülle von Informationen. Gleiches gilt noch mehr für
                    die Raumkontinua, die je nach Skala beliebig komplex sein können. Für die
                    digitale Repräsentation <formatted style="bold">räumlicher</formatted> Merkmale
                    benötigen wir eine effiziente und einfache Methode, Informations- bzw.
                    Datenreduktion betreiben zu können.</paragraph>
                <paragraph>
                    <multimedia type="png" src="../image/Geoobjekt2.png"
                        legend="Abbildung 19: Ausprägung unterschiedlicher Datenmodelle (Raster, Vektor) durch unterschiedliche räumliche Modellierung von Geoobjekten"
                        thumbnail="../image/Geoobjekt2.png" width="450" align="right"
                        bibIDRef="gisma"/>
                </paragraph>
                <paragraph> Vor dem wiederholt erörterten Hintergrund der notwendigen Vereinfachung
                    ist es daher naheliegend anzunehmen, dass auch räumliche Daten für eine
                    effiziente Repräsentation abstrakte Konzepte bzw. Modelle benötigen. Solche
                    Konzepte werden <formatted style="bold">Datenmodelle</formatted> genannt. Ein
                    Datenmodell wird durch die Abstraktion von Objekten (Entitäten) und deren
                    Eigenschaften (Attribute) gebildet. In diesem Vorgang werden gleiche Objektarten
                    zusammengefasst. Da die Grundlage aller GI-Systeme auf einer <formatted
                        style="bold">räumlichen Repräsentationen</formatted> beruht, muss Abbildung
                    18 für das bessere Verständnis der Datenmodellierung etwas reorganisiert und
                    angepasst werden.</paragraph>
                <paragraph>
                    <multimedia type="png" src="../image/Datenmodell.png"
                        legend="Abbildung 20: Beispielhafter Ausschnitt der realen Welt und die schematische Repräsentation als Raster- bzw. Vektordatenmodell"
                        thumbnail="../image/Datenmodell.png" width="450" align="right"
                        bibIDRef="gisma"/>
                    <paragraph>Abbildung 19 verdeutlicht diesen zentralen Aspekt der Modellierung
                        räumlicher Daten. es besteht die Notwendigkeit, dass sowohl die in der Zeit
                        festen Merkmalsausprägungen als auch sich zeitlich verändernden Merkmale der
                        Geobjekte abgebildet werden sollen. In der Anwendung von GIS haben sich
                        hierfür zwei vollständig unterschiedliche Datenmodelle etabliert, die
                            <formatted style="underlined">Raster</formatted>- bzw. <formatted
                            style="underlined">Vektordatenmodell</formatted> genannt werden. Beide
                        Datenmodelle sind prinzipiell sowohl für die kontinuierliche als auch die
                        diskrete Raumrepräsentation verwendbar. In der Praxis werden jedoch
                        kontinuierliche Daten gewöhnlich im Rasterdatenmodell und diskrete Daten im
                        Vektordatenformat abgebildet. Beide Datenmodelle unterscheiden sich
                        vorrangig in der Art der räumlichen Repräsentation ihrer Merkmale. Betrachte
                        wir unter diesem Blickwinkel einen Landschaftsausschnitt und nutzen zur
                        räumlichen Abstraktion und Repräsentation jeweils Raster- bzw.
                        Vektorddatenmodell ergibt sich ein Bild wie in der Abbildung 20. </paragraph>


                </paragraph>
            </clarify>
            <look>
                <paragraph title="Das Vektordatenmodell">In einem kartesischen Koordinatensystem,
                    das zur Repräsentation einer euklidischen Geometrie notwendig ist, können, wie
                    allgemein bekannt sein sollte, aus dem Grundelement Punkt (topologisch als
                    Knoten bezeichnet) beliebig komplexe räumliche Strukturen zur Modellierung von
                    Geoobjekten aufgebaut werden. Üblich ist es sowohl Linien (topol. Kanten), die
                    durch zwei verbundene Punkte definiert sind, als auch einen geschlossenen
                    Linienzug der als Fläche, bzw. Polygon (topol. Masche) bezeichnet wird, diesen
                    Grundformen zuzurechnen. Die Abbildung 21 verdeutlicht die graphische und
                    numerische Repräsentation des Vektordatenmodells.</paragraph>


                <multimedia type="png" src="../image/vektormodell.png"
                    legend="Abbildung 21: Graphische und numerische Darstellung der drei Grundobjekte (Punkt, Linie, Fläche) eines Vektordatenmodells mit Hilfe eines kartesischen Koordinatensystems."
                    thumbnail="../image/vektormodell.png" width="650" align="center"
                    bibIDRef="gisma"/>

                <paragraph title="Das Rasterdatenmodell">Anders als beim Vektordatenmodell wird bei
                    Rasterdatenmodellen der Raum grundsätzlich mit Hilfe zweidimensionaler Objekte
                    in beliebiger Form und Größe aber ohne gegenseitige Überschneidung bzw. Lücken
                    abgebildet. Die Merkmalsausprägungen werden als Zahlenwerte, die jeder Zelle
                    zugeordnet sind, abgespeichert.</paragraph>


                <multimedia type="png" src="../image/kartesisch_Rastermodell_umsetzungvektor1.png"
                    legend="Abbildung 22: graphische und numerische Darstellung des Rasterdatenmodells. Zur besseren Vergleichbarkeit wurden die aus Abb. 21 bekannten Objekte gewählt"
                    thumbnail="../image/kartesisch_Rastermodell_umsetzungvektor1.png" width="450"
                    align="center" bibIDRef="gisma"/>

                <paragraph> Obwohl möglich sind Rasterdatenmodelle mit unregelmäßig geformten Zellen
                    in der GIS-Praxis quasi nicht existent. Meist sind die Zellen in einer
                    gleichförmigen Matrix, z.B. einem Gitter (grid) aus Zeilen (horizontal) und
                    Spalten (vertikal) angeordnet (vgl. Abbildung 22). Die Verwendung regelmäßiger
                    Maschen im Rasterdatenmodell ist für die automatisierte Datenverarbeitung wenn
                    nicht zwingend so doch ungleich besser geeignet. So sind z.B. Berechnungen und
                    der Zugriff auf die Zellen bei regelhaften Rastern ohne Aufwand durchführbar. In
                    der Praxis werden regelmäßige Maschen fast ausschließlich als Quadrate
                    (gelegentlich auch als Dreiecke bzw. Sechsecke) verwendet. Diese Quadrate werden
                    in Zusammenhang mit Rasterdaten als Rasterzelle oder Pixel (picture element)
                    bezeichnet.</paragraph>

                <paragraph>
                    <multimedia type="png" src="../image/kartesisch_Rastermodell_pluskoord.png"
                        legend="Abbildung 23: Das implizite Raumkonzept der Zeilen- und Spaltenzählung (Laufvariablen) und des Kartesischen Koordinatensystems  für einen Rasterdatensatz"
                        thumbnail="../image/kartesisch_Rastermodell_pluskoord.png" width="450"
                        bibIDRef="gisma" align="right"/>
                </paragraph>

                <paragraph>Durch Anordnung, der sich nicht überschneidenden Zellen in Zeilen und
                    Spalten entsteht ein impliziter Raumbezug jeder Zelle. Zu beachten ist dabei,
                    dass der Ursprung eines Rasterbildes immer in der oberen linken Ecke liegt und
                    von dort üblicherweise mit den beiden Laufindizes i,j durchgezählt wird.
                    Hierdurch ist jedes Pixel eindeutig identifizierbar. Auf diese Weise ist bezogen
                    auf jedes Pixel auch ein expliziter Raumbezug vorhanden. Allerdings nutzt der
                    theoretische explizite Raum wenig für die Verortung in einem definierten
                    kartesischen Koordinatensystem bzw. in der Echtwelt. Diese Verortung ist sowohl
                    für die gemeinsame Verwendung von Rasterdaten mit Vektordaten notwendig, als
                    auch unerlässlich für die geographischen Referenzierung der Rasterzellen bezogen
                    auf die Echtwelt. Daher werden Rasterdatenmodelle grundsätzlich auch mit einem
                    kartesischen Koordinatensystem versehen. Dieses hat allerdings den Ursprung (wie
                    üblich) in der unteren linken Ecke. Die Rasterzellen können also sowohl über
                    ihren Laufindex als auch über das kartesische Koordinatensystem im Raum
                    identifiziert werden (vgl. Abbildung 23). </paragraph>

            </look>
            <act>

                <box cssClass="bearbeitensiebox" title="Bearbeiten Sie..." icon="idee">
                    <paragraph>Öffnen Sie mit Google Earth die Datei <link
                            uri="../../material/RasteroderVektormodell3D.kmz">Raster oder
                            Vektor</link>. Versuchen Sie zu identifizieren, welches Datenmodell für
                        welche der dargestellten Information verwendet wird. </paragraph>
                    <list>
                        <item>Welche(s) Datenmodell(e) nutzt ihrer Meinung nach Google Earth?</item>
                        <item>Lassen sich aus der am Bildschirm dargestellten Informationen nähere
                            Eigenschaften des verwendeten Datenmodells ableiten? Wenn ja welche?
                            Wenn nein warum nicht?</item>
                        <item>Schalten Sie auf Vertikalsicht und entfernen Sie die Option Gelände.
                            Zoomen Sie sich langsam bis auf 10 Meter Höhe über Grund. Was beobachten
                            Sie?</item>
                    </list>
                </box>
            </act>
        </learningObject>



    </unit>
    <unit label="GISBSc_VL3" title="Die Vermessung der Welt"
        navTitle="Konzepte - Raumreferenzierung">
        <paragraph>Im Lernobjekt <link legend="Der Raum in GI-Systemen" targetLabel="V_lo5">Der Raum
                in GI-Systemen</link>, ist das kartesische Koordinatensystem zur Abbildung des
            euklidischen Raums eingeführt worden. Zentrale Aufgabe eines Koordinatensystems ist die
            räumlich reproduzierbare Verortung diskreter und/oder kontinuierlicher Elemente
            geographischer Information. Eine grundlegende Eigenschaft aller GIS-Software sind
            Methoden, die das geographische Datentripel <formatted style="italic">Zeit, Ort und
                Attribut</formatted> konsistent nutzbar machen. </paragraph>

        <entry>
            <paragraph>Die Lerneinheit <formatted style="italic">Vermessung der Erde</formatted> ist
                für ein schrittweises Erarbeiten dieser komplexen Materie in mehrere Lernobjekte
                gegliedert. Zunächst werden die Prinzipien der räumlichen Referenzierung
                (Georeferenzierung) mit Hilfe von Ortsnamen, die lineare Referenzierung und das
                exakte zweidimensionale Verorten in einem Katastersystem besprochen. Im Anschluss
                werden die wichtigsten geodätischen bzw. kartographischen Methoden der Raumzuweisung
                und -darstellung wiederholt und in den Kontext von GI-S gestellt. </paragraph>

            <paragraph title="Die Zeit">Zunächst beginnen wir jedoch mit der Zeit. Sie stellt in
                weiten Teilen der Welt ein einheitlich strukturiertes Zuordnungssystem dar. Konkret
                heißt das: Wir haben ein System von Zeitzonen und eine allgemein anerkannte
                (Konvention) Datumsgrenze. Innerhalb der Zeitzonen wird die Zeit als lineares
                Kontinuum aufgefasst. Selbst die Verwendung anderer Kalender, die eventuell
                abweichend benannt und gezählt werden, kann linear auf die uns vertrauten
                Weltzeitzonen umgerechnet werden. Das liegt in der physikalisch Auffassung
                begründet, das Zeit (mit Ausnahme archaischer oder mythischer Zeitvorstellungen) ein
                lineares Bezugssystem darstellt. Auf einen Zeit<formatted style="italic"
                    >punkt</formatted> folgt kontinuierlich der Nächste. Wir müssen schon Einstein's
                Theorien bemühen um die Linearität der Zeit zu aufzulösen. Für die mit Hilfe von
                GI-Systemen möglichen Betrachtungsskalen ist Die Verwendung eines linearen
                Zeitverständnisses unproblematisch, jedoch, anders als die Abbildung des Raums,
                implizit implementiert (bzw. optional). Daher werden wir uns nachfolgend um die
                erheblich komplexere Integration der räumlichen Konzepte bemühen.</paragraph>
            <multimedia width="600" type="png" thumbnail="../image/zeitstrahl.png"
                src="../image/zeitstrahl.png" bibIDRef="gisma" align="center"
                legend="Abbildung 1: Der Zeitstrahl als Repräsentation einer linearen Zeitauffassung hier am Beispiel der jeweiligen Schaffensperiode einiger für die Geographie wichtigen Wissenschaftler"/>
            <paragraph title="Der Ort">Ohne eine exakte Verortung beliebiger Orte ist ein GIS
                weitgehend sinnlos, da wir dann nicht in der Lage sind räumlich zu messen,
                Eigenschaften räumlich zu vergleichen oder auch nur die Merkmale spezifischer
                Objekte geographisch darzustellen. Für den sinnvollen Gebrauch von GI-Systemen ist
                die korrekte Verortung der Geoobjekte -oder anders ausgedrückt- die <formatted
                    style="underlined">Georeferenzierung</formatted> eine zentrale Technik. Es gibt
                eine Reihe von ähnlichen Ausdrücken für diesen Vorgang. Wir sprechen vom
                Georeferenzieren, Geolozieren, Verorten oder ganz modern vom Geotagging. Allen
                Begriffen ist gemeinsam, dass Merkmalsausprägungen an geographisch identifizierbare
                und kartographisch abbildbare Positionen gebunden werden. </paragraph>

            <multimedia type="gif" width="600" bibIDRef="wbi" align="center"
                legend="Abbildung 2: Wo bin ich - genau hier. In GI-Systemen benötigen Orte im Raum, einen externen Bezug und benötigt hierzu Koordinaten"
                thumbnail="../image/hier.gif" src="../image/hier.gif"/>
        </entry>

        <goals>

            <lObjective>Sie lernen namentliche, lineare und räumliche Referenzierungsmethoden
                unterscheiden</lObjective>
            <lObjective>Sie können Geokoordinaten und projizierten Koordinaten
                unterscheiden</lObjective>
            <lObjective>Sie lernen geeignete Projektionssysteme zu auszuwählen und
                zuzuweisen</lObjective>

        </goals>

        <learningObject navTitle="Namentliche Verortung" title="Namen und postalische Adressen"
            label="V_lo9">
            <clarify>
                <paragraph>Orte durch Benennung und Beschreibung identifizieren und lokalisieren zu
                    können gehört zu den ältesten Kulturtechniken der Menschheit. Wir haben gelernt,
                    dass geographische Informationen sich von anderen Informationstypen durch eine
                    räumliche Komponente unterscheiden. </paragraph>
                <multimedia type="jpeg" width="500"
                    legend="Abbildung 3: Orte haben eine absolute Lage im Raum. Die Verortung mit Namen nutzt kognitive Fähigkeiten, Wissen und Interpretation der Betrachtenden. Unterschiedliche Ortsnamen zeigen die Wandelbarkeit nicht nur in geschichtlicher Hinsicht sondern auch aktuell. Dreisprachige Straßenbeschilderung im Grödnertal (Südtirol) in Ladinisch, Deutsch und Italienisch."
                    thumbnail="../image/Segnaleladino.jpg" src="../image/Segnaleladino.jpg"
                    align="center" bibIDRef="3orte"/>

                <paragraph> Die Kombination von Namen und Ziffern, <formatted style="italic"
                        >Deutschhaustrasse 10 in 35032 Marburg</formatted> ist die postalische
                    Kodierung für das Gebäude des Fachbereichs Geographie in Marburg. Auch wenn
                    nicht alle Menschen eine auf diese Weise verschlüsselte Raumposition
                    entschlüsseln können, gibt es ein weltweites Netz von „<formatted style="italic"
                        >Experten</formatted>“, die mit Hilfe dieser Kodierung einen Brief des
                    Reisebüro <formatted style="italic">Maluti Travel &amp; Tours</formatted> in
                    Maseru, Lesotho zum Deutschen Haus in Marburg transportieren können. Umgekehrt
                    gibt die Kodierung „<formatted style="italic">Maluti Travel &amp; Tours, POB
                        14889, 0100 LNDL Building, Kingsway, Maseru Lesotho</formatted>“ die
                    Raumposition dieses Reisebüros an. Vielleicht kennen Sie aus Interesse oder
                    Zufall die geographisch kodierte Position des Deutschhauses in Marburg, die
                    Positionsangaben des LNDL Building in Maseru kennen Sie jedoch mit an Sicherheit
                    grenzender Wahrscheinlichkeit nicht. Wiederum kennt auch der Postbote sicher
                    nicht die geographischen Koordinaten der Empfängerorte, die er tagtäglich
                    bedient – dennoch kommt die Post (meist) zuverlässig an ihrem Bestimmungsort an. </paragraph>

                <paragraph>Das räumliche Referenzierungssystem hierfür funktioniert anders als über
                    geographische Koordinaten, nämlich über <formatted style="underlined"
                        >Namen</formatted>; es ist eine Kette von Namenskodierung vom Nationalstaat
                    über die Region bis hin zum Gebäude. Wenn sich dieser Name ändert, wie
                    beispielsweise von Karl-Marx-Stadt in Chemnitz, bleibt selbstredend der
                    geographische Raumbezug erhalten. Natürlich gibt es Ortsnamen, die vielfach
                    vorkommen, so z.B. London oder Neunkirchen. Eine eindeutige Referenzierung nach
                    dem vorgestellten System ist nur dann möglich, wenn der Ortsname eindeutig durch
                    ein übergeordnetes Zuordnungssystem identifiziert werden konnte. Die wichtigste
                    Schlussfolgerung ist, dass in GI-Systemen zur Vermeidung von Redundanzen,
                    Fehlern und Unsicherheiten zur Referenzierung unbedingt ein möglichst
                    allgemeingültiges, zweckdienliches System verwendet werden sollte.</paragraph>
            </clarify>
            <look>
                <popup cssClass="optional" title="Exkurs: Von Ortsnamen zu einem System der Orte...">
                    <paragraph>Versuchen Sie den Entwicklungsweg einer konkreten geographischen
                        Verortung beginnend bei Ortsnamen bis hin zu einer abstrakten
                        Verschlüsselung der Ortsnamen nachzuvollziehen. Als Beispiel kann die
                        Geschichte der Informationsbeförderung seit der Antike dienen. <link
                            uri="http://www.planet-wissen.de/kultur_medien/kommunikation/post/index.jsp"
                            legend="vgl  http://www.planet-wissen.de/kultur_medien/kommunikation/post/index.jsp )"
                        />In der Antike und bis in die Renaissance hinein musste „bekannt sein“ wo
                        der Zielort für eine Nachricht oder Reise liegt <formatted style="italic"
                            >und</formatted> auf welchem Weg er auffindbar sein würde. Was so
                        ausschließlich sehr wertvolles Spezialwissen war, wurde aufgrund der
                        Bedeutung für Politik, Gesellschaft und Ökonomie beginnend von einem
                            <formatted style="italic">System der Ortsnamen</formatted> schrittweise
                        über die Jahrhunderte <formatted style="italic">zu einem System der
                            Orte</formatted> entwickelt. </paragraph>
                    <paragraph>Greift man nochmal das Beispiel der Postzustellung auf so hat die
                        Thurn und Taxis Post erstmalig im 19. Jahrhundert (1853) in Deutschland
                        Ortsnamen mit einem Zahlenschlüssel kodiert, der eine abstrakte,
                        nachvollziehbare Identifikation der Raumposition dieser Orte möglich macht.
                        Dieses seit dem 16. Jahrhundert entwickelte Spezialwissen sicherte der
                        Familie Taxis zu Beginn die Aufnahme in den europäischen Hochadel und bis
                        heute ein beachtliches Vermögen.</paragraph>
                </popup>
                <paragraph cssClass="importantbox" icon="important">Allen geographischen
                    Informationen liegt eine <formatted style="bold">eindeutige</formatted>
                    räumliche Zuordnung zugrunde.</paragraph>

            </look>
            <act>
                <box cssClass="bearbeitensiebox" title="Bearbeiten Sie..." icon="idee">
                    <list>

                        <item>Kann nach Ihrem bisherigen Wissen ein GI-System mit einer Verortung
                            durch Namen bzw. Adressen sinnvoll funktionieren?</item>
                    </list>
                </box>
            </act>


        </learningObject>
        <learningObject navTitle="Metrische Verortung" title="Metrische Verortung" label="V_lo10">
            <clarify>
                <paragraph>Ein System der systematischen Identifikation geographischer Orte haben
                    wir mit den Postleitzahlen bereits kennen gelernt. Stellen wir uns nun folgenden
                    Sachverhalt vor (Abbildung 4):</paragraph>

                <multimedia type="png" width="500" thumbnail="../image/osm_shot.png"
                    legend="Abbildung 4: Pannenort nördlich von Holtau" bibIDRef="gisma"
                    src="http://www.openstreetmap.de/karte.html?zoom=13&amp;lat=53.005557&amp;lon=9.928891&amp;layers=B00"
                    align="center"/>

                <paragraph>Während der Zustellung des Briefes in Flensburg bleibt der Post-LKW auf
                    der Bundesautobahn 7 liegen. Mit seinem mobilen Telefon steckt der Fahrer gerade
                    im Funkloch und muss (natürlich nach Absicherung der Pannenstelle) zu Fuß zu
                    einer Meldesäule. Auf seinem Weg läuft er an einem kleinen blauen Schild vorbei,
                    auf dem 64,0 zu lesen ist. Angekommen an der Meldesäule gibt er seine Panne
                    bekannt, gibt die Auskunft, dass sich das Pannenfahrzeug kurz hinter Kilometer
                    64,0 in Fahrtrichtung Nord hinter der Anschlussstelle Soltau befindet und die
                    rechte Fahrspur blockiert. Wenig später hören Sie im Verkehrsfunk:</paragraph>
                <paragraph>
                    <formatted style="italic">„1,5 km Stau zwischen der Anschlussstelle Soltau und
                        der Anschlussstelle Bispingen wegen eines defekten LKW. Die rechte Fahrspur
                        ist blockiert. Bitte fahren Sie vorsichtig“</formatted>
                </paragraph>
                <paragraph>Dieses alltägliche Beispiel verdeutlicht die Kombination aus Namen und
                    metrischer eindimensionaler Positionsangabe als geographischem Verortungssystem.
                    Da Sie die Autobahn unterwegs nicht verlassen können orientieren Sie sich von
                    Ausfahrt zur Ausfahrt (Namen oder Ausfahrtskennziffer). Ihnen genügt daher die
                    Information des Verkehrsfunks für eine ausreichend genauen Verortung des
                    Staus.</paragraph>
                <paragraph> Der Polizei oder dem Pannendienst genügt diese Angabe nicht. Sie hätten
                    gerne z.B. zur Organisation der Bergung bzw. zur Einschätzung der Gefahren die
                    Kilometerangabe. Die Kilometrierung ist eine metrische Ortsangabe, die nur eine
                        <link targetLesson="GISBScL2" targetLabel="V_lo3" targetLessonLang="de">
                        Dimension</link> benötigt, da sie auf einer eindeutig definierten Strecke
                    angeordnet ist. Ein solches Verortungskonzept ist metrisch also quantitativ. Es
                    misst von einem definierten Ursprung/Start die Entfernung bis zum
                    Zielpunkt/-ort. Diese sogenannte <formatted style="italic">Lineare
                        Referenzierung</formatted> kann nur auf eindimensionale Geoobjekte Anwendung
                    finden. Von diesen gibt es eine Vielzahl in unserem Alltag. Angefangen bei
                    Autobahnen oder Gleisanlagen bis hin zu Rohr- und Versorgungsleitungen sind alle
                    linearen, als Netzwerke ausgeprägten Strukturen linear referenzierbar. </paragraph>
                <paragraph icon="important" cssClass="importantbox"> Lineare Referenzen sind immer
                    topologisch korrekt und können immer in geometrisch eindimensional messbaren
                    Entfernungen angeben werden. </paragraph>
            </clarify>

            <look title="Was ist eine lineare Referenzierung?">
                <paragraph>Versuchen Sie diesen Zusammenhang zu rekapitulieren und verschaffen Sie
                    sich einen Überblick über die Pannensituation bzw. die Ortslage. Navigieren Sie
                    mit Google Earth zum <link uri="../../../material/PostPanneSoltau.kmz">
                        Schauplatz</link>. Betrachten Sie nun die nachfolgende Abbildung 5. Sie
                    zeigt exakt die gleichen Raum. </paragraph>
                <multimedia type="png"
                    legend="Abbildung 5: Auszug der Linienkarte der BAB 7 im Bereich der Anschlussstelle Soltau. Mit freundlicher Genehmigung von: "
                    src="../image/soltau.png" align="center" width="500" bibIDRef="scholl"
                    thumbnail="../image/soltau.png"/>

                <paragraph>Navigieren Sie nun zur <link
                        uri="http://www.autobahnatlas-online.de/A7.htm"
                        legend="http://www.autobahnatlas-online.de/A7.htm">Linienkarte </link> der
                    BAB 7 und analysieren die Art der metrischen Verortung. Nutzen Sie die Legende,
                    um die Fülle an räumlich verorteter Information nachzuvollziehen.</paragraph>
            </look>
            <act>
                <paragraph>
                    <newLine space="long"/>
                </paragraph>
                <box cssClass="bearbeitensiebox" title="Bearbeiten Sie..." icon="idee">
                    <list>
                        <item>Welches Datenmodell würden Sie für eine lineare Referenzierung
                            bevorzugen?</item>
                    </list>
                </box>
            </act>
        </learningObject>
        <learningObject navTitle="Der Kataster"
            title="Der Kataster - Geometrisch exakte maßstäbliche Raumbeschreibung" label="V_lo11">
            <clarify>
                <paragraph>Im vorausgegangen Kapitel haben wir die eindimensionale metrische
                    Referenzierung kennengelernt. Als zweidimensionale Erweiterung gibt es weltweit
                    sogenannte <formatted style="italic">Kataster</formatted>. Es ist üblich, dass
                    Kataster in <formatted style="italic">Katasterplan</formatted> und <formatted
                        style="italic">Katasterbuch</formatted> unterschieden werden. In Deutschland
                    ist (wie in den meisten Ländern) die Führung und Pflege <formatted
                        style="italic">hoheitlich</formatted> durch Vermessungsämter geregelt. </paragraph>


                <multimedia type="jpeg" src="../image/bukowsko1906.jpg"
                    legend="Abbildung 6: Historischer Katasterplan von Bukowsko, Galizien"
                    bibIDRef="sanok" align="center" width="400"
                    thumbnail="../image/bukowsko1906.jpg"/>


                <paragraph>Dies liegt in der Notwendigkeit eines rechtskräftigen Nachweis von
                    Eigentumsrechten (bekanntermaßen ein heikles Thema) begründet. Kataster bestehen
                    seit der Antike für den persönlichen Nachweis von Steuerpflicht auf das Eignen
                    von Liegenschaften. In den Kopfsteuerverzeichnissen wird an eine Person
                    gebunden, die Steuerpflicht, bezogen auf Vermögen oder Liegenschaften,
                    namentlich beschrieben.</paragraph>
                <paragraph> Seit der Erfindung und Durchführung der exakten Vermessung der Welt
                    durch Carl Friedrich Gauß (1777 – 1855) werden Kataster, als flächendeckende
                    Beschreibungen aller Flurstücke eines Landes, durchgeführt. Für Deutschland
                    wurde dies rechtlich durch den Code civil Napoleons eingeführt und vom
                    preußischen Staat vorbildlich umgesetzt. Der Kataster ist aufgeteilt in einen
                    beschreibenden Teil -das sogenannte Liegenschaftsbuch- und in einen graphischen
                    Kartenteil, die Liegenschaftskarte. In Beiden werden die geometrische Lage, die
                    baulichen Anlagen, die Liegenschaften und die Art der Nutzung und Größe
                    beschrieben sowie die Eigentumsverhältnisse und Rechtslasten festgelegt.
                    Abbildung 6 stellt einen solchen graphischen Plan exemplarisch dar. Betrachtet
                    man diese Abbildung genauer wird das Wort <formatted style="italic"
                        >Plan</formatted> verständlich. Die Parzellen sind zwar geometrisch exakt
                    abgebildet, jedoch fehlt jegliches geographisches Referenzsystem. Vielmehr kann
                    man eine Reihe von Ziffern für jede abgebildete Fläche identifizieren. Diese
                    Ziffern verweisen auf die zugehörigen Eintragungen im Grundbuch. Analog zur
                    linearen Referenzierung, die eindimensionale Geoobjekte metrisch referenziert,
                    wird bei Katastern eine zweidimensionale metrische Referenzierung vorgenommen. </paragraph>
                <paragraph icon="important" cssClass="importantbox">Katasterpläne sind <formatted
                        style="bold">immer</formatted> topologisch korrekt und bieten <formatted
                        style="bold">immer</formatted> geometrisch zweidimensional maßstäblich
                    messbare Entfernungen und Flächen.</paragraph>
            </clarify>
            <look title="Katasterpläne">
                <paragraph>Verdeutlichen Sie sich erneut diesen Zusammenhang, indem Sie sich das
                    Karten- bzw. Satellitenbild des heutigen <link
                        uri="../../../material/bukowsko.kml">Bukowsko</link> mit Google Earth
                    anschauen. Vergleichen Sie dazu den <link
                        uri=" http://upload.wikimedia.org/wikipedia/de/thumb/8/82/Bukowsko1906.jpg/800px-Bukowsko1906.jpg"
                        >Katasterplan</link> von 1906.</paragraph>

            </look>
            <act>
                <box cssClass="bearbeitensiebox" title="Bearbeiten Sie..." icon="idee">
                    <list>
                        <item>Welches Datenmodell würden Sie für eine Erstellung von Katastern
                            bevorzugen?</item>


                    </list>
                </box>

            </act>
        </learningObject>
        <learningObject navTitle="Geographische Koordinaten" title="Breiten und Längengrade"
            label="V_lo12">
            <clarify>
                <paragraph> Die vorangegangenen Beispiele zeigen wie mühsam und fehlerbehaftet die
                    Orientierung an Objekten und ihren Namen ist. Sie zeigen auch, dass messbare,
                    also geometrisch maßstäbliche, Referenzierungssysteme nicht notwendig
                    geographisch lokalisierbar sein müssen. In der <link targetLabel="GISBScL2"
                        targetLesson="GISBScL2"/>Lerneinheit 2 war die abstrakte Definition vom Raum
                    und seinen Objekten bis zur Repräsentation der geographischen Informationen in
                    spezifischen Datenobjekten Thema. Nun gilt es diese beiden Konzepte zu vereinen. </paragraph>
                <paragraph>Ein leistungsstarkes System, um Räume geographisch zu referenzieren,
                    sollte unbedingt folgende Grundeigenschaften zusammenführen:</paragraph>
                <list listStyle="ordered">
                    <item>Skalenunabhängige Identifikation jedes Punktes auf der
                        Erdoberfläche</item>
                    <item>Messbarkeit, also mathematische Berechnungsvorschriften für alle
                        geometrischen Operationen</item>
                    <item>Zuordnung aller beliebig skalierten Attribute (z.B. Name, Temperatur,
                        Qualität )</item>
                </list>

                <paragraph>Die Erde gleicht in erster grober Annäherung einer Kugel, daher liegt es
                    nahe, die Punkte an der Oberfläche durch Kugelkoordinaten zu bestimmen. Da die
                    Oberfläche einer Kugel bekannt ist, genügen zur Bestimmung eines Punkts die zwei
                    Winkel für den Azimuth (geographische Länge) Lambda und den Zenit (geographische
                    Breite ) Phi </paragraph>


                <multimedia type="png" legend="Abbildung 7: Das Konzept der Kugelkoordinaten"
                    align="right" bibIDRef="honina" width="300" src="../image/kugelkoordinaten.png"/>

                <paragraph>Überträgt man das Konzept der Kugelkoordinaten auf die Erde, so ergeben
                    sich eine Reihe von Problemen. Das augenscheinlichste ist die Abplattung der
                    Erde an den Polen, die durch die Erdrotation entsteht. Für die Bestimmung des
                    Längengrads ist die Tatsache, dass die Erde ein <formatted style="italic"
                        >Rotationsellipsoid</formatted> mit großen und kleinen Halbachsen ist,
                    unerheblich.</paragraph>

                <multimedia type="png" align="right"
                    legend="Abbildung 8: Darstellung eines Rotationsellipsoid" width="300"
                    bibIDRef="augpi" src="../image/rotationsellipse.png"/>




                <paragraph>Anders sieht dies für die Bestimmung der geographische Breite aus, da
                    sich die Halbachsen der Erde um ca. 21,4 km unterscheiden. Abbildung 8 zeigt das
                    Rotationsellipsoid der Erde mit Kreisform der Breitenkreise (in der Äquatorebene
                    Radius der großen Halbachse A) und der Längenkreise (kleine Halbachse an den
                    Polen ist B). Das resultierende Maß für die <formatted style="italic"
                        >Exzentrizität</formatted> von ca. 1:298 gibt die Abplattung der Erde und
                    damit die Streckenverschiebung bei der Bestimmung sphärischer Koordinaten an.
                    Die zentrale Problematik der exakten Bestimmung der Erdoberfläche (im Sinne
                    einer gleichförmigen Oberfläche zur Berechnung der sphärischen Koordinaten)
                    liegt nun in der Entscheidung begründet welches mathematische Repräsentation
                    eines <formatted style="italic">Ellipsoids</formatted> als geeignetes Modell für
                    das reale Rotationsellipsoid der Erde verwendet wird.</paragraph>

                <multimedia type="png" align="center"
                    legend="Abbildung 9: Die Bestimmung geographischer Koordinaten auf einem Rotationsellipsoid"
                    width="600" bibIDRef="ttog" src="../image/rotell2.png"/>


                <paragraph>Da es sich immer nur um eine Annäherung an die ideale Erdform bezogen auf
                    eine bestimmte Erdregion handelt ist die Eignung des gewählten Ellipsoid als
                    Referenz (Referenzellipsoid) von außerordentlicher Bedeutung zur Berechnung der
                    Vermessungsnetze (Koordinatensysteme) und den daraus abgeleiteten
                    Projektionssystemen.</paragraph>


            </clarify>
            <look title="Welches Ellipsoid ist das Richtige?">
                <paragraph>In den vergangenen 2 Jahrhunderten wurden sehr unterschiedliche
                    Referenzellipsoide entwickelt. Vor allem um regionale oder nationale Kartenwerke
                    genauer ausführen zu können. Nun ist die Annäherung der Erdgestalt an die
                    geometrische Figur eines Ellipsoids vergleichsweise einfach durchzuführen. Um
                    eine möglichst genaue Position zu erhalten werden alle eingemessenen Punkte
                    senkrecht auf das gewählte Referenzellipsoid projiziert. Bei einer kleinräumigen
                    Betrachtungsweise ist die erreichbare Genauigkeit völlig ausreichend. Besuchen
                    Sie die offizielle <link uri="http://www.epsg.org">Online-Datenbank</link> für
                    Referenzellipsoide. Navigieren Sie zum <link uri="http://www.epsg-registry.org/"
                        >EPSG Geodetic Parameter Dataset</link> und suchen Sie nacheinander nach den
                    Begriffen Bessel, Clarke, Krassowski und WGS84. Klicken Sie auf den View Link
                    und vergleichen Sie die verfügbaren Parameter.</paragraph>
            </look>

            <act>
                <box cssClass="bearbeitensiebox" title="Bearbeiten Sie..." icon="idee">
                    <list>
                        <item>Was sind Geographische Koordinaten?</item>
                        <item>Was sind kartesische Koordinaten?</item>

                    </list>
                </box>


            </act>
        </learningObject>
        <learningObject navTitle="Das geodätische Datum" title="Das geodätische Datum"
            label="V_lo13">
            <clarify>
                <paragraph>
                    <multimedia type="png" src="../image/geodatum.png"
                        legend=" Abbildung 10: Differenz zwischen wahrer Lotrichtung und Ellipsoidnormale (=Lotabweichung) der zugehörigen Bezugskörper des Ellipsoids und Geoids "
                        align="right" width="300" thumbnail="../image/geodatum.png" bibIDRef="gisma"
                    />
                </paragraph>

                <paragraph>Bei einer kleinräumigen Betrachtungsweise ist die Genauigkeit einer auf
                    ein Referenzellipsoid bezogenen Koordinatenbestimmung völlig ausreichend.
                    Spannend ist, dass erst mit der Entwicklung von interkontinentalen Raketen in
                    der ersten Hälfte des 20. Jhds. eine neue Dimension der Genauigkeit für die
                    praktische Anwendung angestrebt wurde. In der Anwendung ist nämlich eine
                    senkrechte Projektion auf das Ellipsoid unmöglich. Die senkrechte Projektion auf
                    das auf Meeresniveau angenäherte Ellipsoid weicht um die sogenannte <formatted
                        style="italic">Lotabweichung</formatted> von der wirklichen Senkrechten, wie
                    sie durch ein gravitatives Schnurlot dargestellt wird, ab. Bei Vermessungen, die
                    genauer sein sollen als etwa 0,5 Meter/1000 Meter (z.B. zur Berechnung der
                    Ballistik von Interkontinentalraketen oder der Kontinentaldrift...), muss dieser
                    Effekt berücksichtigt werden und die Messungen korrigieren zu können. </paragraph>

                <paragraph>
                    <multimedia type="jpeg"
                        legend="Abbildung 11: Stark überhöhte Visualisierung des Erdschwerefelds (Geoid)"
                        align="right" bibIDRef="nasa" src="../image/geoids_sm.jpg" width="300"
                        thumbnail="../image/geoids_sm.jpg"/>
                </paragraph>
                <paragraph> Das Referenzmodell für die sich räumlich (und auch zeitlich)
                    unterschiedlich ausprägende Schwere der Erde ist ein sogenanntes <formatted
                        style="italic">Geoid</formatted>. Abbildung 11 visualisiert stark überhöht
                    und farblich hervorgehoben diese Schwereanomalien. </paragraph>

                <paragraph>
                    <multimedia type="png" width="300"
                        legend="Abbildung 12: Veranschaulichung der Schwerevariation entlang des Äquators,
                    bezogen auf eine kreisförmige Referenzfläche (schwarz)"
                        align="right" bibIDRef="dandor" src="../image/geoundaequrp.png"/>
                </paragraph>


                <paragraph>Für genaue Messungen oder möglichst exakte Kartenprojektionen müssen
                    beide Bezugskörper, das Ellipsoid und das Geoid, berücksichtigt werden. Abb. 7
                    und 8 zeigen die konzeptuellen Probleme bei der Berücksichtigung des Geoids und
                    des Referenzellipsoids für eine exakte Berechnung von Koordinaten. In der
                    klassichen Vermessungstechnik wird hierzu, möglichst im Zentrum des
                    abzubildenden Erdausschnittes, ein Referenzpunkt gesetzt (<formatted
                        style="italic">Fundamentalpunkt</formatted>), der zusammen mit dem
                    Referenzellipsoid das sogenannte <formatted style="italic">geodätische
                        Datum</formatted> ergibt. </paragraph>


                <paragraph>
                    <multimedia type="png" width="300"
                        legend="Abbildung 13: Birnenform als Näherung der Erdfigur im Vergleich zum elliptischen Querschnitt (schwarze Linie)"
                        align="right" bibIDRef="dandor2" src="../image/geoundnsrp.png"/>
                </paragraph>


                <paragraph title="Das geodätische System">Seit der Satellitenvermessung mit Globalen
                    Positionierungssystemen (GPS) sind allerdings derart viele, unabhängige
                    Messungen bezogen auf die reale Erdgestalt verfügbar, dass nicht länger vom
                    geodätischen Datum gesprochen wird sondern vom <formatted style="italic"
                        >geodätischen System.</formatted>
                </paragraph>

                <paragraph>
                    <multimedia type="jpeg" src="../image/geodetic_observatory_wettzell.jpg"
                        legend="Abbildung 14: Geodätisches Observatorium und Fundamentalstation Wettzell, Bayern. Die beiden Kuppeln links und in der Mitte beherbergen das Satellie Observing System Wettzell (SOS-W) und das Wettzell Laser Ranging System (WLRS). Rechts im Bild ist die 20m-Schüssel des Radioteleskops Wettzell (RTW) zu sehen."
                        align="right" width="300" bibIDRef="raab"/>
                </paragraph>

                <paragraph> Das <formatted style="italic">World Geodetic System 1984</formatted>
                    (WGS 84) ist derzeit das am meisten verwendete geodätische Referenzsystem und
                    dient als einheitliche Grundlage für Positionsangaben auf der Erde und im
                    erdnahen Weltraum. Geodätische Systeme sind, anders als geodätische Datums,
                    global konstruiert und bestehen aus dem Referenzellipsoid, dem eingemessenen
                    Geoid, und zwölf Fundamentalstationen (siehe Abbildung 14), über die der Bezug
                    zur Erdkruste über zeitabhängige Koordinaten bestimmt wird.</paragraph>





            </clarify>

            <look>
                <paragraph>Betrachten Sie die Abbildung 15. Sie zeigt schematisch (zweidimensional)
                    die Verschiebungen von Referenzellipsoiden bezogen auf das Geoid / wahre
                    Erdoberfläche. Die Sterne markieren den Mittelpunkt des jeweiligen Körpers.
                    Versuchen Sie sich zu verdeutlichen welche Parameter notwendig sind um diese
                    Verschiebung durchzuführen. </paragraph>
                <multimedia type="png"
                    legend="Abbildung 15: Verschiebungen von Referenzellipsoiden bezogen auf das Geoid/wahre Erdoberfläche"
                    align="center" width="400" src="../image/geodatum_verschiebung.png"
                    bibIDRef="gisma"/>

            </look>
            <act>
                <box cssClass="bearbeitensiebox" title="Bearbeiten Sie..." icon="idee">
                    <list>
                        <item>Drucken sie sich die obige Abbildung aus und konstruieren mit Lineal
                            und Stift die notwendigen Verschiebungen</item>
                    </list>
                </box>
            </act>
        </learningObject>
        <learningObject navTitle="Kartenprojektionen" title="Kartenprojektionen in GI-Systemen"
            label="V_lo14">
            <clarify>
                <paragraph>Die geographischen Winkel Länge und Breite referenzieren jeden Punkt auf
                    der Oberfläche der Erde mit hoher, skalierbarer Genauigkeit. Sie beziehen sich
                    auf die wohldefinierte, dreidimensionale idealisierte Oberfläche der Erde. Diese
                    Körpergestalt der Erde nutzt bekannte und durch Konvention festgelegte
                    Referenzpunkte. Das Königliche Observatorium von Greenwich für den
                    Bezugsmeridian, das Schwerkraftzentrum der Erde und die Halbachsen des
                    Referenzellipsoids der Erde als Annäherung an ihre wahre Gestalt. </paragraph>
                <paragraph> Mit Hilfe dieser Parameter sind ausreichend genaue Lokalisationen aller
                    Geoobjekte möglich. Gleiches gilt für die Analyse und Berechnung ihrer
                    geometrischen Beziehungen. Historisch gesehen sind diese Aufgaben nicht auf
                    einem Sphäroid durchgeführt worden sondern auf zweidimensionalen Karten die als
                    projiziertes Abbild der Erde verwendet wurden. Auch heute besteht für sehr viele
                    Anwendungen und Daten die Notwendigkeit eine verebnete zweidimensionale
                    Projektionen der Erdoberfläche zu nutzen. So sind: </paragraph>
                <list>
                    <item>alle Ein- und Ausgabekarten zweidimensional</item>
                    <item>alle Rasterdatensätze (Satellitendaten, Luftbilder) zweidimensional, da
                        quadratische Netze sich nicht verzerrungsfrei und ohne Überschneidungen oder
                        Lücken auf eine Kugel aufbringen lassen</item>
                </list>

                <paragraph>Eine Kartenprojektion ist nun eine mathematische Methode mit der man die
                    gekrümmte Oberfläche der dreidimensionalen Erde auf die flache, zweidimensionale
                    Karte überträgt. Dies erfolgt in zwei Schritten:</paragraph>
                <list listStyle="ordered">
                    <item>Auswahl eines geeigneten Referenzmodells für die Kugelgestalt der
                        Erde</item>
                    <item>Transformation der geographischen Koordinaten (Länge und Breite) in ein
                        kartesisches Koordinatensystem (x und y oder Rechtswert und Hochwert)</item>

                </list>

                <paragraph> Im euklidischen Raum wird durch Bestimmung der x,y Koordinate ein Punkt
                    in der Ebene (=zweidimensional) verortet. Obwohl der dreidimensionale
                    euklidische Raum auch die aus geographischem Winkel bestimmten Positionen
                    abbilden kann, ist aus den oben genannten Gründen die <formatted style="italic"
                        >Projektion</formatted> von sphärischen Koordinaten in ein zweidimensionales
                    kartesisches Bezugssystem <formatted style="italic">üblich und meistens
                        sinnvoll</formatted>. </paragraph>


                <paragraph>Kartenprojektionen können also als Transformation der von sphärischen
                    Koordinaten der geographische Länge und Breite in kartesische Koordinaten y,x
                    (Hochwert, Rechtswert) verstanden werden.</paragraph>


                <paragraph>Da es sich bei allen Transformationen um sphärische Trigonometrie handelt
                    und Geo-Datensätze beliebig unterschiedliche Referenzellipsoide und/oder
                    geodätische Systeme als Grundlage haben (können), ist es von <formatted
                        style="italic">essentieller </formatted> Bedeutung für das Arbeiten mit
                    GI-Systemen diese Parameter und ihre Merkmale zu kennen und interpretieren zu
                    können.</paragraph>
                <paragraph>Kartenprojektionen werden üblicherweise nach der <formatted
                        style="italic">Projektionsfläche</formatted>, oder der Lage der <formatted
                        style="italic">Abbildungsfläche</formatted> oder den <formatted
                        style="italic">Abbildungseigenschaften</formatted> eingeordnet. Da es in
                    GI-Systemen vor allem auf Genauigkeit und Qualität ankommt ist eine
                    Klassifizierung nach den Abbildungseigenschaften von hervorgehobener Bedeutung.
                    Projektionen müssen die abgebildeten Flächen der Erdoberfläche verzerren. Es
                    gibt keine fehlerfreie Projektion von Orten und Flächen aus einem
                    dreidimensionalen Bezugssystems auf eine zweidimensionale Karte:</paragraph>
                <list>
                    <item>Längentreue Projektion(engl.: equidistance, equal distance): Maßstäblich
                        genaue Entfernungen auf der Karte</item>
                    <item>Flächentreue Projektion (engl.: equal area): Maßstäblich genau
                        Flächeninhalte auf der Karte</item>
                    <item>Winkeltreue Projektion (engl.: conformity): Exakte Winkelabbildungen auf
                        der Karte</item>
                    <item>Vermittelnde Projektion: Kompromisse zwischen Längentreue, Flächentreue
                        oder Winkeltreue</item>
                </list>
                <paragraph>Die resultierenden Qualitätsminderungen müssen gemäß der Zielsetzung und
                    Fragestellung die Kriterien für die Auswahl eines geeigneten
                    Projektionsverfahrens vorgeben. Da alle drei Kriterien unerfüllbar sind (außer
                    auf einem maßstabsgetreu verkleinerten exakten dreidimensionalen Erdabbild) sind
                    die unterschiedlichsten Projektionsverfahren und Bezugskörper zur Minimierung
                    dieser Fehler entworfen worden.</paragraph>
                <box cssClass="importantbox" icon="important"> Die Wahl der Projektion ist abhängig
                    von der Zielsetzung hinsichtlich der Darstellung der Daten. Werden mit den Daten
                    räumliche Analysen durchgeführt muss eine adäquate geodätische Projektion
                    gewählt werden.</box>
            </clarify>

            <look>
                <paragraph> Besuchen Sie die folgende <link
                        uri="http://www.uff.br/mapprojections/mp_en.html">Webseite </link>und machen
                    Sie sich interaktiv ein Bild von den Eigenschaften und Auswirkungen der
                    unterschiedlichen Kartenprojektionen. Betrachten Sie zumindest folgende
                    Netzentwürfe:</paragraph>
                <list>
                    <item>Lambertsche konforme Schnittkegelprojektion</item>
                    <item>Lambertsche Azimutalprojektion</item>
                    <item> Normale und transversale Mercatorprojektion </item>
                    <item> Mollweideprojektion</item>
                    <item>Robinson Projektion</item>
                </list>

            </look>
            <act>
                <box cssClass="bearbeitensiebox" title="Bearbeiten Sie..." icon="idee">
                    <list>
                        <item>Was sind die Gemeinsamkeiten einer UTM und Mercator Projektion?</item>
                        <item>Können Sie sich vorstellen warum es nicht sinnvoll sein könnte
                            Geodaten zu projizieren?</item>
                        <item>Was sind die Parameter, die bei einer Zuweisung von
                            Projektionssystemen relevant sind </item>
                    </list>
                </box>
            </act>
        </learningObject>
        <learningObject navTitle="Georeferenzieren"
            title="Georeferenzieren von kontinuierlichen Feldern (Rasterdaten) mit Hilfe geometrischer Rektifikation"
            label="V_lo16">
            <clarify>
                <paragraph>Georeferenzieren heißt, einem Geodatenobjekt (Vektordaten, Rasterdaten)
                    seine geographische Position anzufügen. In dder Regel müssen Rasterbildobjekten
                    georeferenziert werden, da durch das Fehlen eines geographischen oder
                    kartesischen Bezugssystems eine explizite Raumzuordnung nicht existiert.
                    Natürlich können auch Vektordatenobjekte georeferenziert oder rektifiziert
                    werden. Jedoch liegen Vektordaten nahezu immer (mit Ausnahme von CAD-Daten!) in
                    einem Referenzsystem vor. Hier ist die korrekte Zuweisung des Projektionssystems
                    von zentraler Bedeutung. Im Einzelfall kann es jedoch notwendig werden auch
                    Vektor-Objekte zu georeferenzieren.</paragraph>
                <paragraph> Rasterdaten werden von den entsprechenden Aufnahmesystemen zunächst
                    immer ohne expliziten Raumbezug also ohne Georeferenzierung erzeugt. Erst in
                    einem zweiten Schritt wird dem Datensatz, falls notwendig, ein Raumbezug durch
                    ein Koordinatensystem zugewiesen. Grundsätzlich werden unterschiedliche Begriffe
                    und Ziele bei der Referenzierung und Rektifizierung von Rasterdaten verfolgt: </paragraph>
                <list>
                    <item><formatted style="italic">Rektifizierung</formatted>: Korrektur der
                            <formatted style="italic">systemaren</formatted> Aufnahmefehler eines
                        Scannersystems (Aufnahmeverzerrung des Aufnahmesystems, evtl.
                        Flugbahneigenschaften) und der Verzerrung durch die Ellipsoid-Gestalt der
                        Erde mit Hilfe von Passpunkten und mathematischen
                        Transformationsfunktionen</item>
                    <item><formatted style="italic">Koreferenzierung</formatted>: Zuweisung einer
                            <formatted style="italic">relativen Geometrie</formatted>
                        unterschiedlicher Rasterdaten aufeinander (z.B. verschiedene spektrale,
                        zeitliche Bildkanäle eines Satelliten oder Zeitserien verschiedener
                        thematischer Karten) mit Hilfe von Passpunkten und mathematischen
                        Transformationsfunktionen</item>
                    <item><formatted style="italic">Georeferenzierung</formatted>: Erstellung einer
                            <formatted style="italic">geometrischen Lageanpassung</formatted> eines
                        digitalen Rasterbilds (z.B. Scanvorlage einer topographischen Karte) unter
                        Verwendung eines existenten Bezugsrahmens mit Hilfe von Passpunkten und
                        mathematischen Transformationsfunktionen</item>
                </list>

                <paragraph>Nach Erstellung des mathematischen Modells (durch die Software) erfolgt
                    dann die Anwendung der ermittelten Rechenvorschrift auf den Rasterdatensatz, das
                    sogenannte Resampling. Dies dient:</paragraph>

                <list>
                    <item>zur Positionsberechnung der referenzierten Pixelmatrix.</item>
                    <item>Zur Werteberechnung der neuen Pixelwerte da durch die z.T. erheblichen
                        Verzerrungen der Ursprungsmatrix für die Ziel-Pixel-Werte die sinnvollsten
                        Werte ermittelt werden müssen.</item>
                </list>


            </clarify>

            <popup cssClass="optional" title="Exkurs: Das Verfahren der Geokodierung...">

                <paragraph>Der gesamte Vorgang (Rektifizierung, Georeferenzierung und Resampling)
                    wird häufig als <formatted style="italic">Geokodierung</formatted> von
                    Rasterbilddaten bezeichnet. Das Verfahren der Geokodierung ist mathematisch
                    relativ aufwendig und wird nachfolgend vereinfacht dargestellt <citation
                        bibIDRef="Streit" yearOnly="yes"/>. Es wird angenommen, dass zwei digitale
                    Datensätze von denen ein Datensatz bereits georeferenziert ist (z.B. eine
                    georeferenzierte topographische Karte) vorhanden sind: <paragraph/>
                    <paragraph title="Schritt 1:">Identifikation sogenannter Passpunkte (ground
                        control points; GCP). Die Lage der Punkte muss sich sowohl im Bild als auch
                        im Referenzbild möglichst genau entsprechen. Als Faustregel gilt je
                        verzerrter desto mehr GCPs. Als Passpunkte in Frage kommen leicht
                        identifizierbare Punkte, z.B. größere Straßenkreuzungen, Brücken,
                        Geländeformen, Grundstücksgrenzen etc..</paragraph>
                    <paragraph>Die Passpunktkoordinaten aus der Karte werden geometrisch durch ihre
                        Koordinaten nach den Projektionsvorschriften des Datensatzes bestimmt. Die
                        korrespondierenden Passpunkte in der Bildmatrix werden geometrisch durch
                        ihre Zeilen- und Spaltenindizes aus dem Rastermodell definiert.</paragraph>
                    <paragraph title="Schritt 2:">Nach Festlegen einer genügend großen Anzahl von
                        Passpunkten werden die Transformationsfunktionen für die geometrische
                        Transformation der Kartenkoordinaten in die Bildindizes und die geometrische
                        Transformation der Bildindizes in die Kartenkoordinaten mit Hilfe der
                        Passpunkte berechnet. Die resultierenden Transformationsfunktionen stellen
                        aufgrund der Anzahl und der prinzipiellen Ungenauigkeit der Lage der
                        Passpunkte eine möglichst gute Schätzung der neuen Koordinatenwerte dar.
                        Generell wird dies mit Hilfe statistisch-numerischer Anpassungsrechnungen
                        (iterative Optimierung) erreicht. Als Funktionstypen für die
                        Transformationsfunktionen werden je nach Verzerrungsgrad und Qualität der
                        Passpunkte unterschiedliche Verfahren angewendet:</paragraph>
                    <list>
                        <item>Lineare Rektifizierungsmethode: wird benutzt um ein bereits
                            geometrisch korrekt vorliegendes Rasterbild in ein Koordinatensystem
                            „einzuhängen“. Es werden mindestens 2 Passpunkte benötigt.
                            Einschränkung: Mit dieser Methode können keinerlei Verzerrungen sondern
                            nur linerare Skalierungen vorgenommen werden.</item>
                        <item>Affine Rektifizierungsmethode: Die affine Transformation ist eine
                            Transformation 1.Ordnung. Mit ihr lassen sich Bilder spiegeln und
                            rotieren. Einschränkung: Mit dieser Methode können keine nichtlinearen
                            Verzerrungen korrigiert werden</item>
                        <item> Polynominale Rektifizierungsmethode: Bei Polynom-Rektifizierungen
                            kommt es auf die Ordnung des Polynoms an: <list>
                                <item>Polynom 1. Ordnung: entspricht im Wesentlichen einer linearen
                                    und affinen Transformation. Einschränkung: Die Wahl und die
                                    Verteilung der Passpunkte erfordert viel Erfahrung </item>
                                <item>Polynome 2. Ordnung eignet sich um einfache Verzerrung von
                                    Länge und Breite in einer ebenen Projektion abzubilden. Es ist
                                    eine nicht lineare Transformation, die einfache Verzerrungen
                                    korrigiert. Einschränkung: Die Wahl und die Verteilung der
                                    Passpunkte erfordert viel Erfahrung </item>
                                <item>Polynome 3. Ordnung eignet sich zum Entzerren von nicht
                                    regelhaft verzerrten Scanvorlagen, Satellitendaten und
                                    Luftbildern. Einschränkung: Die Wahl und die Verteilung der
                                    Passpunkte erfordert viel Erfahrung </item>
                                <item>Polynome 4. und höherer Ordnung eigenen sich zur Entzerrung
                                    von stark verzerrten Datenbeständen. Bei der Wahl eines
                                    geeigneten höheren Polynoms kommt es vor allem auf die
                                    Verteilung der Verzerrung und der Passpunkte an. Einschränkung:
                                    Die Wahl und die Verteilung der Passpunkte erfordert viel
                                    Erfahrung </item>
                            </list>
                        </item>
                        <item>Triangulation: Üblicherweise wird bei einer Triangulation eine
                            Dreiecksvermaschung der Kontrollpunkte durchgeführt. Innerhalb der
                            Dreiecke wird jeweils eine separate Transformation bestimmt.
                            Einschränkung: Die Wahl und die Verteilung der Passpunkte erfordert viel
                            Erfahrung </item>
                    </list>
                    <paragraph title="Schritt 3:">Über diesen Kartenausschnitt wird ein Gitternetz
                        in der gewünschten Maschenweite (Pixelgröße) der Zielbildmatrix
                        gelegt.</paragraph>
                    <paragraph title="Schritt 4:">Auf den Mittelpunkt jeder Gittermasche werden die
                        Transformationsfunktionen angewendet. Als Resultat erhält man den
                        zugehörigen Zeilen- und Spaltenwert in der originalen
                        Bildmatrix.</paragraph>
                    <paragraph>Nun wird die geschätzte Position aus der originalen Bildmatrix ein
                        bestmöglich repräsentativer numerischer Wert berechnet (resampling). Hierfür
                        gibt es drei gängige Verfahren:</paragraph>
                    <list>
                        <item>das nearest-neighbour-Verfahren, bei dem numerische Wert der der
                            Originalposition nächstgelegenen Rasterzelle in die Gittermasche
                            Zielbildes übertragen wird (üblich bei Satelliten und anderen Messdaten
                            da es zu keiner numerischen Veränderung der Messwerte kommt)</item>
                        <item>lineare (bilineare Interpolation) bei der die numerischen Werte der
                            Nachbarpixel der der Originalposition nächstgelegenen Rasterzellen in
                            eine oder zwei Raumrichtungen interpoliert und in die Gittermasche
                            Zielbildes übertragen werden (Veränderung der Zahlenwerte aber
                            gefälligeres, glatteres Bild) </item>
                        <item> quadratische Interpolationsmethoden (bikubische Konvolution). bei der
                            die numerischen Werte der Nachbarpixel der der Originalposition
                            nächstgelegenen Rasterzellen in kubisch interpoliert und in die
                            Gittermasche Zielbildes übertragen werden (Veränderung der Zahlenwerte
                            aber gefälligeres, glatteres Bild)</item>
                    </list>
                    <paragraph>Nachdem alle Gittermaschen im Kartenausschnitt dieser Berechnung
                        unterzogen wurden, erhält man ein auf die Referenzdaten geometrisch
                        angepasstes Bild mit der gewählten Wertezuweisung. War das Referenzsystem
                        geographisch projiziert ist natürlich auch das Zielbild geographisch
                        referenziert. Die Geokodierung ist ein allgemein anwendbares Verfahren, um
                        raster- bzw. vektorbasierte Geodaten aus unterschiedlichen
                        Koordinatensystemen empirisch aufeinander anzupassen.</paragraph>
                </paragraph>
            </popup>

            <act>
                <box cssClass="bearbeitensiebox" title="Bearbeiten Sie..." icon="idee">
                    <list>

                        <item>Warum ist dieses Verfahren neben der Fernerkundung insbesondere in
                            z.B. der historischen Geographie oder aber auch den Umweltwissenschaften
                            von hoher Relevanz?</item>
                    </list>
                </box>
            </act>
        </learningObject>

    </unit>

    <unit label="GISBSc_UE1" navTitle=" Praxis -  Ein Einstieg"
        title="Einstieg in die praktische Arbeit">
        <entry title="Probleme - Strategien - Lösungswege">

            <paragraph>Herzlich willkommen zu den Übungseinheiten. Nachfolgend finden Sie so
                genannte Lernobjekte, die Sie als Praxisteil korrespondierend zu den theoretischen
                Inhalten <formatted style="bold">selbstorganisiert</formatted> und <formatted
                    style="bold">eigenverantwortlich</formatted> bearbeiten sollten. Nur durch Übung
                und eigene Auseinandersetzung können Sie sich die notwendige Sicherheit und
                Handlungskompetenz im Umgang mit GI-Systemen erwerben.</paragraph>

            <paragraph>Ein zentraler Aspekt des TM GIS ist es keine Lösungsvorlagen (Klickvorlagen)
                zur Verfügung zu stellen <citation bibIDRef="kanwischer" yearOnly="yes"/>. Das Modul
                ist auf Grundlage des <formatted style="italic">Problembasierten Lernens</formatted>
                (PBL) <citation bibIDRef="muell" pageNr="26f" yearOnly="no"/> konzipiert. Die
                zugrunde liegende Vorgehensweise für das eigenverantwortliche Erarbeiten von
                Strategien zur Lösung von Problemstellungen ist einfach und effizient:</paragraph>
            <list>
                <item>Entwickeln Sie eine allgemeine Vorstellung Ihrer Lösungsstrategie (fertigen
                    Sie eine Skizze an, etc.).</item>
                <item>Zerlegen Sie dieses Konzept in einzelne Schritte</item>
                <item>Informieren Sie sich über die Möglichkeiten diese Teilaspekte mit Hilfe der
                    gewählten Software umzusetzen (z.B. Handbücher, Tutorials, bei ArcGIS-Desktop
                    oder Onlinehilfe, User-Foren).</item>
                <item>Beginnen Sie Ihre Arbeit im GIS immer erst <formatted style="bold"
                        >nach</formatted> Erstellung eines Lösungskonzepts. </item>
                <item>Arbeiten Sie konsequent Ihre Planung ab.</item>
                <item>Erarbeiten Sie sich (Lesen und Verstehen)die verfügbaren Hilfetexte zur
                    gewählten Software (z.B. ArcGIS-Desktop- und Onlinehilfe). Lernen ist iterativ
                    und nicht linear. Was Sie gestern nicht verstanden haben kann heute die Lösung
                    sein.</item>
                <item>Bei Verständnisfragen bzw. grundlegenden konzeptionellen Problemen benutzen
                    Sie die angegebene Literatur (bzw. recherchieren Sie weitere
                    Informationsquellen).</item>
                <item> Diskutieren Sie Problemfälle und Lösungsstrategien mit Ihren KommilitonInnen.
                    So lernen Sie eine flexible Herangehensweise und alternative Lösungswege.
                </item>
            </list>
            <paragraph icon="important" cssClass="importantbox"><formatted style="bold">Ganz
                    wichtig!</formatted> Dokumentieren Sie sowohl Ihre erfolgreichen als auch nicht
                erfolgreichen Arbeitsschritte in einer für Sie nachvollziehbaren Form (Lerntagebuch,
                Blog, Google Gadgets...).</paragraph>



        </entry>
        <goals>
            <lObjective>Sie erlernen das systematische analysieren und gliedern von Frage- bzw.
                Problemstellungen in Einzelaspekte.</lObjective>
            <lObjective>Sie verstehen die grundlegenden Konzepte zu Daten und Informationen in
                GI-Systemen.</lObjective>
            <lObjective>Sie erwerben schrittweise das Verständnis für die zielgerichtete Auswahl
                geeigneter Objekte und ihrer Attribute zur Abbildung der Echtwelt.</lObjective>
            <lObjective>Sie lernen Datenmodelle und Datenformate kennen und
                unterscheiden</lObjective>
            <lObjective>Sie werden vertraut im Umgang mit unterschiedlichen räumlichen
                Datensätzen</lObjective>
            <lObjective>Sie werden vertraut mit der korrekten Projektion und Verortung Ihrer Daten
                in einem Desktop GIS</lObjective>
        </goals>


        <learningObject title="Desktop-GIS leicht gemacht" label="U_lo1">


            <clarify>
                <paragraph>Nachdem Sie bereits unterschiedliche webbasierte GIS-Applikationen
                    kennen, sollte der Einstieg in ein sogenanntes Desktop GI-System ohne große
                    Probleme gelingen. Das Angebot von Desktop GI-Software ist groß. Es gibt
                    verschiedene Produkte, die sich in ihrer Leistungsfähigkeit, den
                    Anwendungsmöglichkeiten und dem -umfang sowie der Bedienung unterscheiden. Neben
                    den kommerziellen Produkten etabliert sich derzeit <link
                        uri="http://www.giswiki.org/wiki/Open_Source_GIS#Open_Source_GIS_.28allgemein.29"
                        >OpenSource- GIS-Software</link> als eine leistungsstarke Alternative in der
                    Praxis. </paragraph>
                <popup cssClass="optional" title="ESRI Software...">
                    <paragraph>Für die Ausbildung wird derzeit (03/2010) das Desktop-GIS <formatted
                            style="italic">ArcView/ArcEditor</formatted> aus der GIS-Produktfamilie
                        der Firma ESRI eingesetzt. Die im Übungsteil verwendeten Daten,
                        Aufgabenstellungen und Lösungshilfen sind entsprechend vorbereitet worden.
                        Dies bedeutet im Zweifelsfall, dass proprietäre Datenformate Verwendung
                        finden. Die alternative Bearbeitung mit Open Source-Software ist ungeachtet
                        dieser Vorgaben möglich und wird auf Wunsch auch unterstützt.</paragraph>
                </popup>
            </clarify>
            <look>
                <paragraph title="Ihr neuer Job im Outdoor-Reiseunternehmen">Sie arbeiten bei dem
                    Outdoor-Reiseunternehmen <formatted style="italic">Flott billig &amp;
                        gut</formatted> und Ihr Chef kommt morgens ins Büro und stellt Ihnen die
                    Aufgabe sich in Kürze einen Überblick über <formatted style="bold"
                        >Rarotonga</formatted> zu verschaffen. Vermutlich wissen Sie nicht was mit
                    Rarotonga gemeint sein könnte. Ihr Chef schickt Ihnen den unten stehenden Link
                    zum Youtube Beitrag <link uri="http://www.youtube.com/v/7bY-qlxhRaM"><formatted
                            style="italic">Aitutaki Rarotonga Relax</formatted></link>, der in
                    angeregt hat, dort eine differenzierte, umweltschonende Outdoorreisemarke zu
                    entwickeln. </paragraph>

                <paragraph>
                    <multimedia type="flash" src="http://www.youtube.com/v/7bY-qlxhRaM"
                        visible="all" width="300" units="pixels" align="right"
                        legend="Aitutaki Rarotonga Relax" height="240" bibIDRef="mindbreakone"/>
                </paragraph>
                <paragraph> Natürlich ist für ein derartiges Vorhaben ein 5 Minuten Clip keine
                    ausreichende Informationsquelle. Doch wie gehen Sie nun konkret vor? Vermutlich
                    würden Sie zunächst Google nach "Rarotonga" befragen oder -falls Sie wissen,
                    dass es sich um einen Ort handelt- mit dem digitalen Atlas <formatted
                        style="italic">Google Earth</formatted> direkt auf diesen Ort zoomen.
                    Natürlich liefert Ihnen <formatted style="italic">Google Earth</formatted> eine
                    Vielfalt an Eindrücken und Informationen. Doch sind die ausreichend für die
                    Wünsche Ihres Chefs? Wie lautet eigentlich der genaue Arbeitsauftrag an Sie?
                    Nach einem kurzen Briefing ist Ihnen die Zielrichtung Ihrer Aufgabenstellung
                    klarer.Ihr Chef wünscht sich:</paragraph>
                <paragraph> "<formatted style="italic">Anspruchsvolle Wander- bzw.
                        Mountainbike-Routen mit interessanten Naturerlebnissen, Wellness-Stützpunkte
                        und ein sportives Indoor und Outdoor Unterhaltungsangebot wie etwa Beach
                        Volleyball, Surfen oder andere Sportangebote. Das ganze Paket soll
                        individuell, nachhaltig und umweltschonend sein.</formatted>"</paragraph>
            </look>





            <act>
                <box title="Bearbeiten Sie..." icon="tools" cssClass="bearbeitensiebox">Laden Sie
                    die Datei <link uri="../../../material/datensatz1.zip">"Datensatz1.zip"</link>
                    auf Ihr lokales Laufwerk herunter. Entpacken Sie diese Datei in ein lokales
                    Verzeichnis Ihrer Wahl. Im Wurzelverzeichnis des von Ihnen festgelegten
                    Zielordners finden Sie eine Datei namens <formatted style="code"
                        >Mein_erstes_ArcGIS_Projekt.mxd</formatted>. Öffnen Sie diese durch einen
                    Doppelklick. Willkommen in der Arbeitsumgebung des Desktop-GIS ArcGIS das Sie
                    bereits aus dem Modul Thematische Copmuterkartographie kennen. <paragraph>Der
                        erste Schritt sollte sein dass Sie evtl. verfügbare Informationen zu
                        Rarotonga auch tatsächlich auf Ihrem Bildschirm sichtbar machen. Wie gehen
                        Sie vor?</paragraph>
                    <popup>
                        <paragraph> Mit zunehmender Komplexität von Fragestellungen wird es
                            schwieriger direkt den richtigen Lösungsweg zu finden. Das nachfolgende
                            Schema soll Ihnen daher eine allgemeine, strukturelle Hilfe bieten,
                            Problemstellungen kreativ zu analysieren und in individuelle Lösungswege
                            zu überführen.</paragraph>
                        <paragraph> Im ersten Schritt analysieren, diskutieren und reflektieren Sie
                            die Problemstellung, im Anschluss entwickeln Sie einen ersten Plan zur
                            Lösung. Es ist meistens sinnvoll die Fragestellung in kleinere
                            Teilprobleme zu gliedern, die dann schrittweise gelöst werden. Falls Sie
                            - was sehr wahrscheinlich ist- auf weitere Probleme stoßen, so
                            fokussieren Sie zunächst möglichst exakt Ihr konkretes Problem und
                            recherchieren gezielt Lösungen bzw. Antworten auf Ihre Problemstellung.
                            Erst wenn sich in der Analyse der Problemstellung keine weiteren Fragen
                            ergeben können Sie mit der Erstellung eines Arbeitsplans beginnen. </paragraph>
                        <multimedia type="png" src="../image/loesungskonzept_lesson_1.png"
                            legend="Schematische Darstellung zur strukturellen, iterativen Lösung von Problemstellungen"
                            bibIDRef="creu" align="center" width="400"
                            thumbnail="../image/loesungskonzept_lesson_1.png"/>
                    </popup>
                    <popup><formatted style="bold">Desktop GIS:</formatted> Öffnen Sie die Datei
                        „Mein_erstes_ArcGIS_Projekt.mxd“ aus „<link
                            uri="http://www.gis-ma.org/gisbsc/GISBScL3/../../../material/Datensatz1.zip"
                            targetLessonLang="de" targetLesson="GISBScL1">Datensatz1.zip</link>“.
                        <newLine/> Bereits auf den ersten Blick ist in dieser Aufgabe, im Vergleich
                        zu webbasierten GIS-Applikationen, die Auswahl an Menüpunkten und Werkzeugen
                        erheblich umfangreicher. Verschaffen Sie sich einen Überblick bzw frischen
                        Sie Ihr Wissen über ArcGIS anhand der Tutorials und Ihrer Unterlagen aus
                        Thematischer Computerkartographie auf.<newLine space="long"/> Zunächst
                        müssen Sie die Eigenschaften des Datenrahmens ändern damit Rarotonga
                        überhaupt angezeigt werden kann (Tip: Den Mittelmeridian anpassen) <newLine
                            space="long"/>Bestimmen Sie nun in ArcMap den Mittelpunkt von Rarotonga.
                        Auch hier werden Sie zunächst nur eine Schätzung mit Hilfe einer digitalen
                        Messung vornehmen können. Später werden Sie feststellen, dass es
                        leistungsstarke Werkzeuge für derartige Aufgaben gibt.</popup>
                </box>
            </act>
        </learningObject>

        <learningObject title="Daten ins GIS" label="U_lo2">
            <clarify>
                <paragraph title="Datenintegration">Im 18. Jahrhundert, als James Cook während
                    seiner dritten Südseereise unter vielen anderen Zielen auch die heutigen
                    Cookinseln ansteuerte, zählten Segelhandbücher und Seekarten zu den
                    geographischen Orientierungshilfen auf See. Amtliche (königliche) Seekarten und
                    umfangreiche Reisebeschreibungen waren die vorrangigen (Informations-)Medien,
                    die Auskunft über fremde Orte und Regionen gaben. Aufbewahrt in zentralen
                    Archiven, waren diese Informationen über "Was ist Wo?" oder "Wo ist Was?" lange
                    Zeit nur einer kleinen und privilegierten Gruppe von Menschen zugänglich.
                    Geographisches Wissen bedeutete Macht. Drei Jahrhunderte später ist es
                    offensichtlich kein größeres Problem, weltweit Auskünfte über das "<formatted
                        style="italic">Wo</formatted>" und "<formatted style="italic"
                        >Was</formatted>" in stetig wachsender Menge und Güte zu erhalten. Die Suche
                    nach Orten oder Regionen auf der Erde ist,vor allem Dank internetbasierter
                    Dienste, einfach und verlangt von den Nutzern keinerlei geographisches oder
                    kartographisches Fachwissen (etwa über Regionen, Koordinaten oder
                    Referenzsysteme). Nicht einmal der exakte Namen (vgl. <link
                        uri="../../../GISBScL3/de/html/GISBSc_VL3_V_lo1.html">"Namen und postalische
                        Adressen" 1</link>) muss bekannt sein. Es ist gleichgültig, ob Sie z.B. nach
                    Rarotonga (Name der Hauptinsel), den Cookinseln oder Cook Inseln (dt.), Cook
                    Island (eng.) oder Kūki 'Āirani (nationaler Name) suchen – Suchmaschinen mit
                    ausgefeilten Algorithmen liefern Ihnen die gewünschten Informationen oder
                    verweisen auf assoziativ ermittelte Alternativen.</paragraph>
            </clarify>


            <look>
                <paragraph>
                    <popup title="Eine kleine Auswahl an Informationsquellen...">
                        <list>
                            <item>
                                <link uri="http://en.wikipedia.org/wiki/Cook_Islands">
                                    Wikipediartikel Cook Islands </link>
                            </item>
                            <item>
                                <link
                                    uri="http://stable.toolserver.org/geohack/geohack.php?pagename=Cook_Islands&amp;params=21_12_S_159_46_W_type:country(240)"
                                    >Geohack Infoseite zu den Cook Islands</link>
                            </item>
                            <item>
                                <link uri="http://www.wolframalpha.com/input/?i=cook+islands"
                                    >Wolfram Alpha zu den Cook Islands</link>
                            </item>
                        </list>
                    </popup> Warum also sollten die heutigen Geographen -so wie einst James Cook-
                    mit Fachwissen operieren, wenn doch virtuelle Globen, digitale Atlanten oder
                    GI-Systeme ihnen intelligent Unterstützung anbieten? Die Antwort ist einfach.
                    Versuchen Sie das im Internet zusammengetragene Wissen in Ihr Desktop-GIS
                    Projekt zu integrieren damit Sie aktiv mit diesen Daten arbeiten können.
                    Beginnen Sie mit so etwas Alltäglichem wie der Information über Höhe und
                    Relief.</paragraph>
            </look>
            <act>
                <box icon="tools" cssClass="bearbeitensiebox" title="Bearbeiten Sie...">


                    <paragraph>
                        <paragraph>Ergänzen Sie Ihre Informationen in einem weiteren Schritt mit den
                            Höheninformationen des „<term glossRef="SRTM 90m Digital Elevation Data"
                                >SRTM 90m Digital Elevation Data</term>“ Datensatzes (<link
                                uri="http://srtm.csi.cgiar.org/Index.asp"
                                >http://srtm.csi.cgiar.org/Index.asp</link>) </paragraph>
                        <popup>
                            <paragraph>Das Fließdiagramm in Abbildung 26 bietet Ihnen ein Konzept
                                zur Lösung von Problemstellungen. Das Schaubild gliedert sich in
                                zwei Teilbereiche. Der erste (blau unterlegt) ist ein Schema zur
                                schrittweisen Überführung einer Fragestellung in ein Lösungsschema,
                                und sollte Ihnen bereits aus <link targetLesson="GISBScL1"
                                    >Lerneinheit 1</link> bekannt sein. Der zweite Teil beschäftigt
                                sich mit der praktischen und technischen Umsetzung der gefundenen
                                Lösung.</paragraph>
                            <paragraph>Beispielhaft wird dieses Konzepts auf die vorausgegangene
                                Aufgabenstellung <link targetLesson="GISBScL2" targetLabel="U_lo1"
                                    >„Das Bild von Oben - Rarotonga aus dem All“</link> angewendet.
                                Daran anschließend finden Sie eine detaillierte Lösungshilfe für die
                                Aufgabe <link targetLesson="GISBScL2" targetLabel="U_lo2">„Die
                                    dritte Dimension“</link>.</paragraph>

                            <multimedia type="png" src="../image/loesungskonzept_alternativ.png"
                                legend="Abb.26: Ablaufschema zur Lösungfindung komplexer Aufgabenstellungen"
                                align="center" width="500"
                                thumbnail="../image/loesungskonzept_alternativ.png" bibIDRef="gisma"/>

                            <box title="Wie integriere ich Höheninformationen?">
                                <paragraph title="Schritt 1: Analyse der Aufgabenstellung"/>
                                <column>
                                    <columnLeft valign="middle">
                                        <multimedia type="png" src="../image/1_Problemstellung.png"
                                            align="center" width="150"/>
                                    </columnLeft>
                                    <columnRight valign="middle">Zunächst lesen sie sich die
                                        Aufgabenstellungen durch. Wenn Ihnen die Fragestellung
                                        verständlich erscheint fahren sie mit Teil 2
                                        fort.</columnRight>
                                </column>
                                <column>
                                    <columnLeft valign="middle">
                                        <multimedia type="png" src="../image/1_Problem.png"
                                            align="center" width="150"/>
                                    </columnLeft>
                                    <columnRight valign="middle">Kommen Sie mit Teilen oder der
                                        gesamten Fragestellung nicht klar, versuchen Sie ihre
                                        Verständnisschwierigkeiten/Unklarheiten möglichst genau zu
                                        identifizieren und artikulieren. Gehen Sie schrittweise vor
                                        z.B.: <list>
                                            <item>Was für ein Ziel verfolgt die Fragestellung
                                                insgesamt?</item>
                                            <item>Werden Teilaufgaben gestellt? Wenn ja
                                                welche?</item>
                                            <item>Welches Frageteile bzw. Begriffe sind mir
                                                unverständlich?</item>
                                        </list>
                                    </columnRight>
                                </column>
                                <column>
                                    <columnLeft valign="middle">
                                        <multimedia type="png" src="../image/1_Recherche.png"
                                            align="center" width="150"/>
                                    </columnLeft>
                                    <columnRight valign="middle">Enthält die Fragestellung Begriffe
                                        oder Aussagen die ich nicht verstehe? Zum Beispiel:<list>
                                            <item>Was sind SRTM 90m Digital Elevation Daten?</item>
                                            <item>Wie entpacke ich Archivdatein (z.B.: .rar, .zip,
                                                .7z)</item>
                                            <item>Wie öffne ich Daten in ArcMap?</item>
                                        </list>
                                        <paragraph>Falls Sie solche Fragen haben lesen Sie nach
                                            nutzen Sie Google, Wikipedia, ArcGIS Hilfe oder
                                            Lehrbücher. <newLine space="long"/>Ganz wichtig: Posten
                                            Sie ins Forum. <newLine space="long"/>
                                            <formatted style="bold">Ohne eine Klärung der Probleme
                                                kommen Sie der Lösung nicht
                                            näher.</formatted></paragraph>
                                    </columnRight>
                                </column>
                            </box>


                            <box
                                title="Schritt 2: Gliedern Sie die Aufgabenstellung in sinnvolle Abschnitte">
                                <column>
                                    <columnLeft valign="middle">
                                        <multimedia type="png" src="../image/2_Loesungsansatz.png"
                                            align="center" width="150"/>
                                    </columnLeft>
                                    <columnRight valign="middle">Wenn Ihnen die Aufgabenstellung
                                        klar ist, müssen sie sich überlegen welches die wichtigsten
                                        Teilprobleme/Kernthemen/Herausforderungen sind. Z.B. welche
                                        einzelnen Schritte müssen Sie abarbeiten um die Daten aus
                                        dem Internet zu laden und in ArcMap darzustellen? Gehen Sie
                                        analog zu Schritt 1 vor. </columnRight>
                                </column>
                                <column>
                                    <columnLeft valign="middle">
                                        <multimedia type="png" src="../image/2_Teilprobleme.png"
                                            align="center" width="150"/>
                                    </columnLeft>
                                    <columnRight valign="middle"> Bestimmen Sie welche
                                        Arbeitsschritte muss für das weitere Vorgehen notwendig
                                        sind. Zum Beispiel:<list>
                                            <item>Wo liegt Rarotonga überhaupt?</item>
                                            <item>Welche Informationen benötige ich, um den
                                                Raumausschnitt der SRTM-Daten zu identifizieren, in
                                                dem Rarotonga liegt?</item>
                                            <item>In welchem Koordinatensystem liegen die Daten, die
                                                zur Verfügung gestellt werden vor? Liegen diese
                                                Daten überhaupt in einem Koordinatensystem vor?
                                                Welches Koordinatensystem benötige ich überhaupt? </item>
                                            <item>In welchem Dateiformat liegen die Daten, die zur
                                                Verfügung gestellt werden vor? Welches Dateiformat
                                                benötige ich? </item>
                                        </list>
                                    </columnRight>
                                </column>
                                <column>
                                    <columnLeft valign="middle">
                                        <multimedia type="png" src="../image/2_Problem.png"
                                            align="center" width="150"/>
                                    </columnLeft>
                                    <columnRight valign="middle">Dabei treten vielleicht weitere
                                        Schwierigkeiten auf. Zum Beispiel: <list>
                                            <item>Wie bediene ich die Webschnittstelle der CGIAR?
                                                Wie kann ich Daten auswählen und
                                                herunterladen?</item>
                                        </list>
                                    </columnRight>
                                </column>
                                <column>
                                    <columnLeft valign="middle">
                                        <multimedia type="png" src="../image/2_Recherche.png"
                                            align="center" width="150"/>
                                    </columnLeft>
                                    <columnRight valign="middle"> Erneut müssen Sie sich
                                        informieren. Suchen Sie auf der Webseite nach den
                                        Informationen die sie benötigen. </columnRight>
                                </column>
                            </box>


                            <box title="Schritt 3: Praktische Umsetzung">
                                <column>
                                    <columnLeft valign="middle">
                                        <multimedia type="png" src="../image/3_Loesungsansatz.png"
                                            align="center" width="150"/>
                                    </columnLeft>
                                    <columnRight valign="middle">Oft stehen Sie an nun vor der
                                        Erkenntnis: <formatted style="italic">"Jetzt, wo ich weiß,
                                            was ich machen will, fehlt nur die Technik".</formatted>
                                        Wie können Sie die Ideen, die Sie formuliert habe mit der
                                        verfügbaren Software realisieren?</columnRight>
                                </column>
                            </box>

                            <box title="Schritt 4: Ablauf der praktischen Arbeit festlegen">
                                <column>
                                    <columnLeft valign="middle">
                                        <multimedia type="png" src="../image/4_Arbeitsschritte.png"
                                            align="center" width="150"/>
                                    </columnLeft>
                                    <columnRight valign="middle">Welche Arbeitsschritte resultieren
                                        aus meiner Analyse? Zum Beispiel Wie stelle ich das
                                            "<formatted style="italic">SRTM
                                            Geländemodell</formatted>" dar?<list>
                                            <item>Wie lege ich die korrekte Projektion fest?</item>
                                            <item>Wie Reprojiziere ich die Daten?</item>
                                        </list>
                                    </columnRight>
                                </column>
                                <column>
                                    <columnLeft valign="middle">
                                        <multimedia type="png" src="../image/4_Problem.png"
                                            align="center" width="150"/>
                                    </columnLeft>
                                    <columnRight valign="middle">Probleme die möglicherweise
                                        auftreten könnten:<list>
                                            <item>Das SRTM Geländemodell zeigt keine ansprechende
                                                oder interpretierbare Farbskala.</item>
                                            <item>Die SRTM Daten besitzen keine oder eine unbekannte
                                                Projektion.</item>
                                        </list>
                                        <paragraph>Sollten Sie diese Schwierigkeiten haben müssen
                                            Sie erneut in den Recherchezyklus eintreten und die
                                            anstehenden Probleme klären.</paragraph>
                                    </columnRight>
                                </column>
                                <column>
                                    <columnLeft valign="middle">
                                        <multimedia type="png" src="../image/4_Recherche.png"
                                            align="center" width="150"/>
                                    </columnLeft>
                                    <columnRight valign="middle">Viele Probleme entstehen dadurch,
                                        dass Sie die Terminologie nicht verstehen und die
                                        Informationen aus den erklärenden Metadaten nicht korrekt
                                        interpretieren können. <list>
                                            <item>Was bedeuten die Begriffe „SRTM 90m Digital
                                                Elevation Data“, Reprojizieren, Raumbezug, was ist
                                                eine UTM Zone, was versteht man unter „false
                                                easting“ und „false northing“? </item>
                                            <item>Was sagen ihre Unterlagen aus besuchten
                                                Veranstaltunge, was sagen Lehrbücher, Google und
                                                Wikipedia dazu?</item>
                                            <item>Suchen Sie nach Antworten und versuchen Sie die
                                                Puzzlestücke Ihres bereits erworbenen Wissens
                                                einzubringen?</item>
                                            <item>Und ganz wichtig! Fragen Sie!</item>
                                        </list></columnRight>
                                </column>
                                <column>
                                    <columnLeft valign="middle">
                                        <multimedia type="png" src="../image/4_diskutieren.png"
                                            align="center" width="150"/>
                                    </columnLeft>
                                    <columnRight valign="middle">Falls Sie bisher alleine gearbeitet
                                        haben, dann sollten Sie spätestens jetzt in einen Austausch
                                        mit Ihren Kommilitonen bzw. einer Gruppe eintreten.
                                        Diskutieren und strukturieren Sie Ihre unterschiedlichen
                                        Gedanken, Ideen und Lösungswege. Sollte es unerwartete und
                                        nicht lösbare Probleme geben (Programm rechnet tagelang,
                                        kryptische Fehlermeldungen etc.) posten Sie ins Forum. Die
                                        Kursleiter, Tutoren und Kommilitonen werden darauf
                                        reagieren.</columnRight>
                                </column>
                            </box>

                            <box title="Teil 5: Der Arbeitsplan">
                                <column>
                                    <columnLeft valign="middle">
                                        <multimedia type="png" src="../image/5_Arbeitsplan.png"
                                            align="center" width="150"/>
                                    </columnLeft>
                                    <columnRight valign="middle">Wenn alle Unklarheiten und Probleme
                                        beseitigt sind, steht am Ende dieses Weges ein vollständiger
                                        Arbeitsablauf der auch als Arbeitsplan zur Dokumentation
                                        genutzt werden kann. Im konkreten Fall sollte Ihr Ergebnis
                                        so aussehen wie diese <link uri="../image/loesung.jpg"
                                            type="jpg">Abbildung</link>.</columnRight>
                                </column>
                                <paragraph>Falls Sie hier immer noch Fragen haben äußern Sie diese.
                                    Sie befinden sich in einem Lernprozess scheuen Sie sich daher
                                    nicht Tutoren oder Kursleiter darauf anzusprechen.</paragraph>
                            </box>
                        </popup>
                    </paragraph>



                </box>
            </act>
        </learningObject>
        <learningObject title="Projektionen" label="U_lo3">
            <clarify>
                <paragraph title="Projektionen - Mehr als nur eine Frage der Darstellung ">Sie haben
                    erfahren, dass für die Darstellung und Integration von Geodaten in gewissem
                    Umfang Expertenwissen notwendig ist. Vor allem das Wissen um die korrekte
                    räumliche Zuordnung und Projektion Ihrer Daten scheint von elemantarer Bedeutung
                    zu sein. Vertiefen sie mit der folgenden Aufgabe diese Kenntnisse.</paragraph>
            </clarify>
            <look>
                <paragraph>Öffnen Sie die Datei "Mein_zweites_ArcGIS_Projekt.mxd" <link
                        uri="../../../material/Datensatz2.zip">(Datensatz2.zip)</link>. Informieren
                    Sie sich über die <formatted style="code">Eigenschaften</formatted> der
                        <formatted style="code">Layerkontrolle</formatted> über die genauen
                    Projektionsparameter des Datenrahmens. Informieren Sie sich anschließend im
                    ArcCatalog, Menüpunkt <formatted style="code">Metadaten</formatted>, über die
                    zugehörigen räumlichen Informationen (spatial reference) der verwendeten Dateien
                    (Datenebenen) dieses Projektes. </paragraph>
                <box cssClass="importantbox" icon="important"> Den Check auf die Bezugssysteme des
                    Datenrahmens und der einzelnen Datenebenen sollten Sie bei Ihrer Arbeit mit
                    ArCGIS als feste Routine beim Beginn jedes Projekts etablieren <newLine
                        space="long"/>
                </box>
            </look>
            <act>

                <box icon="tools" cssClass="bearbeitensiebox" title="Bearbeiten Sie">
                    <list listStyle="ordered">
                        <item>Projizieren Sie die Datenebenen Eurasia, Afrika und Polaramerika in
                            das Koordinatensystem des aktuellen Datenrahmens.<popup> Nutzen Sie zur
                                Suche von geeigneten Werkzeugen die ArcGIS-Hilfe (Suchen Reiter
                                Toolbox, Hilfe Menüleiste).</popup></item>
                        <item>Öffnen Sie das Werkzeug <formatted style="code">Merge</formatted>
                            (Toolbox), um die zuvor projizierten Dateien zu einer neuen Datei
                            zusammenzufügen. <popup> Nutzen Sie zur Suche von geeigneten Werkzeugen
                                die ArcGIS-Hilfe (Suchen Reiter Toolbox, Hilfe
                            Menüleiste).</popup>.</item>


                    </list>
                </box>

                <popup cssClass="optional" title="Exkurs Georeferenzieren">
                    <paragraph
                        title="Georeferenzieren – Rasterbilder zu geographischen Informationen wandeln"
                        > Rasterbilddaten in Projektionssysteme zu integrieren erfolgt über eine
                        Methode die Georeferenzierung genannt wird. Bei der sogenannten
                        Ähnlichkeitstransformation reichen zwei Passpunkte oder Ground Control
                        Points (GCP) aus, um einen Bezug (eine Referenz) zum kartesischen Raum
                        herzustellen. Sie haben die Hintergründe und Techniken bereits im Teilmodul
                        Digtale Bildverarbeitung unter Verwendung der Software IDRISI kennengelernt.
                        Nun sollen Sie schnell und effizient weitere als Rasterdaten vorliegende
                        Informationen über Rarotonga in das GI-System integrieren</paragraph>
                    <paragraph>Für diese Aufgabe werden Sie zwischen den Softwarepaketen von ArcGIS
                        und Global Mapper wechseln. </paragraph>
                    <paragraph>Rufen Sie sich bitte noch einmal Ihr Wissen zur (Lage-)Qualität und
                        Quantität von Passpunkten ins Gedächtnis bevor Sie starten. Falls Ihnen der
                        Umgang mit Global Mapper unvertraut ist können Sie sich anhand folgende
                        Tutorials und Handreichungen informieren:</paragraph>

                    <list>
                        <item>Die <link
                                uri="https://ilias.uni-marburg.de/ilias.php?ref_id=73733&amp;obj_id=6087&amp;cmd=layout&amp;cmdClass=illmpresentationgui&amp;cmdNode=1&amp;baseClass=ilLMPresentationGUI&amp;obj_id=6081"
                                >ILIAS Einführung Global Mapper</link> bietet einen kurzen Überblick
                            (auf Deutsch)</item>

                        <item>
                            <link
                                uri="http://www.globalmapperforum.com/tutorial-1-changing-the-coordinate-system-of-a-project.html"
                                >Global Mapper Tutorial 1 </link> Zuweisung des Koordinatensystems </item>
                        <item>
                            <link
                                uri="http://www.globalmapper.com/helpv9/Help_ImageRectification.html"
                                >Global Mapper Tutorial 2 </link> Rektifizieren </item>

                        <item>
                            <link
                                uri="http://www.globalmapperforum.com/tutorial-8-georectifying-imagery-101.html"
                                >Global Mapper Video Tutorial 1 </link> Geokodieren </item>
                        <item>
                            <link
                                uri="http://www.globalmapper.com/helpv9/Help_ImageRectification.html"
                                > Tutorial Image rectification in Global Mapper:</link>
                        </item>
                    </list>
                    <box cssClass="bearbeitensiebox" title="Bearbeiten Sie...">
                        <paragraph>Laden Sie die Datei <link uri="../../../material/Datensatz2.zip">
                                Datensatz2.zip</link> herunter</paragraph>
                        <list>
                            <item>Georeferenzieren Sie in Global Mapper die Datei "Rarotonga.jpg"
                                und exportieren/speichern Sie Ihr Ergebnis im GeoTIFF Dateiformat.
                                Als Referenzobjekt benutzen Sie bitte die SRTM-Datei aus Übung 2 .
                                Wie viele Passpunkte (GCP) benötigen Sie für die
                                Ähnlichkeitstransformation und wie können Sie die Anzahl begründen?
                                Öffnen Sie Ihre neue Datei "Rarotonga.tif" in ArcMap und überprüfen
                                Sie, ob die Projektion korrekt vorliegt.</item>
                            <item>Laden Sie nun die Datei "TK_Rarotonga.jpg" nun in ArcMap ein und
                                führen die Georeferenzierung mit ArcMap durch. Achtung aktivieren
                                Sie das Werkzeug <formatted style="code">Georeferencing</formatted>
                                und machen Sie sich mit dessen Funktionsweise vertraut (Nutzen Sie
                                die ArcGIS-Hilfe).</item>
                            <item>Speichern Sie Ihr Ergebnis zunächst im .JPG Datei-Format.
                                Versuchen Sie anschließend in Global Mapper, die beiden von Ihnen
                                georeferenzierten Rasterbilder zu öffnen. Welche der beiden Dateien
                                kann nicht geöffnet werden? Suchen Sie nach einer Lösung, um diese
                                Datei dennoch in Global Mapper öffnen zu können. (Die Problemlösung
                                sollte mit einer Recherche zu den Eigenschaften der jeweiligen
                                Datei-Typen beginnen. Vermutlich müssen Sie weitere Arbeitsschritte
                                zur Konvertierung der entsprechenden Dateien in ein anderes Format
                                vornehmen).</item>
                            <item>Georeferenzieren Sie in Global Mapper die Datei
                                "Rarotonga_physical.jpg" und exportieren/speichern Sie das Ergebnis
                                im GeoTIFF Datei-Format. Als Referenzobjekt benutzen Sie bitte Ihre
                                zuvor erstellte Datei "Rarotonga.tif".</item>
                            <item>Informieren Sie sich bitte über die zur Auswahl stehenden,
                                unterschiedlichen Transformationen. Wie viele Passpunkte (GCP)
                                benötigen Sie für ein gutes Ergebnis? Tipp: Speichern Sie in jedem
                                Fall die gesetzten GCP über die Menüleiste als Text-Datei. Welchen
                                Vorteil bietet Ihnen dieser Arbeitsschritt (nutzen Sie die Global
                                Mapper Hilfe)? Überprüfen Sie abschließend, ob die Projektion
                                korrekt vorliegt.</item>

                        </list>

                    </box>

                </popup>
                <popup title="Lösungshinweise Georeferenzierung...">
                    <list title="ArcGIS">
                        <item>Informationen zum Begriff <formatted style="italic"
                                >Projizieren</formatted> in der <formatted style="italic"
                                >ArcGIS-Hilfe</formatted>, in der <formatted style="italic"
                                >Toolbox</formatted>, bzw. mittels Internetrecherche suchen.</item>
                        <item>Informieren Sie sich mit der Werkzeughilfe über das Werkzeug
                                <formatted style="italic">Merge</formatted>. Verwenden Sie es um die
                            unterschiedlichen Datenebenen zusammenzufügen. Schauen Sie zuvor und
                            hinterher Geometrie und Tabellen an.</item>
                        <item>Eine geeignete Projektion für die Karte suchen (z.B. auf Google, in
                            ArcGIS-Hilfe). (1) Koordinatensystem des Datenrahmens über
                            Datenrahmeneigenschaften umstellen (Rechtsklick auf Datenrahmen). (2)
                            Einstellen der Darstellungsoptionen der neu erstellten Datenebene mit
                            Rechtsklick auf Datenebene und Klick auf „Eigenschaften -> Symbologie“.
                            (3) Wählen der Einstellungen gemäß Aufgabenstellung.</item>
                        <item>Karte als z.B. als Layer speichern oder aber Das Projekt als neue
                            Projektdatei speichern.</item>
                    </list>
                    <list title="Globalmapper">
                        <item>Laden Sie zuerst die bereits referenzierte Geometrie in Global Mapper
                            ein. sie bestimmen so das Referenzsystem. Laden Sie dann die zu
                            referenzierende Geometrie (in diesem Fall z.B. „Rarotonga.jpg“)
                            Beantworten Sie die Frage ob Sie diese Datei rektifizieren wollen mit
                            ja.</item>
                        <item>Nachdem Sie im Werkzeug Rectify beide Karten sehen können geben Sie
                            zuerst die Bezugsreferenz ein (als Vorgabe ist "Geographisch"
                            eingestellt). Dann beginnen sie Punkte auf dem unreferenzierten Bild mit
                            dem korrespondierenden Punkten im referenzierten Bild visuell zu
                            identifizieren und einander zuzuordnen. Exportieren Sie die erstellte
                            Datei aus Global Mapper (z.B. ins Geotiff Format).</item>
                    </list>
                </popup>




            </act>



        </learningObject>


        <summary>
            <paragraph> In dieser ersten Übungseinheit wurden, mit der intuitiven Nutzung
                unterschiedlicher GIS-Konzepte (GI-Services, GI-Systeme), vorrangig drei Ziele
                verfolgt: </paragraph>

            <paragraph>In dieser Übung haben Sie den Umgang mit und Ihre Kenntnis von ArcGIS
                aufgefrischt. Sie haben eine erste Grundlage für selbständiges und erfolgreiches
                Arbeiten mit einer Desktop-GIS-Software gelegegt indem Sie externe Daten beschafft,
                ihre Struktur und Handhabung analysiert und verstanden haben. Sie haben räumlich
                unterschiedliche Daten und die zugrundeliegenden Datenmodelle kennengelernt. Sie
                können zwischen kontinuierlichen Raummerkmalen und diskreten Raumobjekten
                unterscheiden.</paragraph>
        </summary>
    </unit>

    <selfAssessment title="Wissens-Check" label="W_UE" navTitle="Wissens-Check">

        <selfCheck>
            <multipleChoice>
                <question>
                    <newLine/>Welche der nachfolgenden Werkzeuge eines Geographischen
                    Informationssystems sind in den mit roten Kästen (mit den Ziffern 1-3)
                    markierten Bereichen identifizierbar? <newLine space="long"/>
                    <multimedia align="center" src="../image/WC_Abb_1.jpg" width="600" type="jpeg"
                        thumbnail="../image/WC_Abb_1.jpg"/>
                    <newLine space="long"/>
                </question>


                <answer correct="yes">Inhaltsverzeichnis <formatted style="italic"
                    >Layer</formatted></answer>
                <answer correct="yes">Auswahlwerkzeuge </answer>
                <answer correct="no">Editierwerkzeuge </answer>
                <answer correct="yes">Navigationswerkzeuge </answer>
                <answer correct="no">Gestaltungswerkzeuge </answer>
                <answer correct="no">Datenrahmen</answer>
                <answer correct="yes">Analysewerkzeuge </answer>

            </multipleChoice>
        </selfCheck>

        <selfCheck>
            <fillInBlanks>
                <question>
                    <newLine/> Weisen Sie den mit roten Kästen (mit den Ziffern 1-5) markierten
                    Bereichen die richtige Bezeichnung zu. <newLine space="long"/>
                    <multimedia align="center" src="../image/WC_Abb_2.jpg" width="600" type="jpeg"
                        thumbnail="../image/WC_Abb_2.jpg"/>
                </question>
                <gapText>
                    <gap answers="1">1</gap>
                    <formatted style="bold"> Inhaltsverzeichnis <formatted style="italic"
                            >Layer</formatted></formatted>
                    <newLine space="long"/>
                    <gap answers="2">1</gap>
                    <formatted style="bold"> Auswahlwerkzeuge</formatted>
                    <newLine space="long"/>
                    <gap answers="2">2</gap>
                    <formatted style="bold"> Navigationswerkzeuge </formatted>
                    <newLine space="long"/>
                    <gap answers="5">5</gap>
                    <formatted style="bold"> Gestaltungswerkzeuge</formatted>
                    <newLine space="long"/>
                    <gap answers="1">1</gap>
                    <formatted style="bold"> Datenrahmen</formatted>
                    <newLine space="long"/>
                    <gap answers="4">4</gap>
                    <formatted style="bold"> Analysewerkzeuge</formatted>
                </gapText>
            </fillInBlanks>
        </selfCheck>

        <selfCheck>
            <multipleChoice>
                <question>
                    <newLine/>Sie haben mehrere Shapefiles welche die <term glossRef="NUTS"
                        >NUTS</term> Grenzen Deutschlands darstellen. Sie wollen nun die NUTS
                    Flächen, welche die Bundesländer enthalten, anzeigen lassen und jedem Bundesland
                    eine eigene Farbe zuordnen. Danach speichern sie die Karte in geeigneter Weise
                    ab, dass die Einfärbungen beim nächsten Öffnen wiederhergestellt sind. Welche
                    der nachfolgenden Möglichkeiten stellt einen korrekten Lösungsweg in ArcGIS
                    dar?</question>
                <answer correct="no"
                    feedback="Diese Lösung würde funktionieren wenn nur ein Shapefile und nicht mehrere betroffen wären"
                    >Neues Kartenfenster öffnen -> Daten hinzufügen -> Layer Eigenschaften aufrufen
                    -> unter Symbologie Kategorie Wertefeld auswählen -> alle Werte die angezeigt
                    werden sollen hinzufügen -> Farbpalette auswählen -> Änderungen übernehmen ->
                    die Karte als Map Document abspeichern</answer>
                <answer correct="no" feedback="Es gibt kein Kartenfenster">Map Dokument öffnen ->
                    Daten hinzufügen -> Layer Eigenschaften aufrufen -> unter Symbologie Kategorie
                    Wertefeld auswählen -> alle Werte die angezeigt werden sollen hinzufügen ->
                    Farbpalette auswählen -> Änderungen übernehmen -> die Karte als neues
                    Kartenfenster abspeichern </answer>
                <answer correct="no"
                    feedback="Diese Lösung würde funktionieren wenn a) nur  ein Shapefile betroffen wäre und b) unter der Einschränkung, dass Sie beim erneuten Öffnen ein Rasterbild als Ergebnisbild vorliegen hätten"
                    >Daten hinzufügen -> Layer Eigenschaften aufrufen -> unter Symbologie Kategorie
                    Wertefeld auswählen -> alle Werte die angezeigt werden sollen hinzufügen ->
                    Farbpalette auswählen -> Änderungen übernehmen -> die Karte als GeoTiff
                    exportieren </answer>
                <answer correct="yes">Keine der Lösung ist korrekt</answer>
                <answer correct="yes">Das Ergebnis dieser Abfrage sähe anders aus wenn zuvor alle
                    Shape-Dateien in eine Shape-Datei zusammengefasst würden</answer>
                <answer correct="no">Alle Lösungen sind korrekt</answer>
            </multipleChoice>
        </selfCheck>

        <selfCheck>
            <multipleChoice>
                <question>Welche der folgenden Tools/Buttons könnten Sie benutzen, um einer
                    Datenebene (Datensatz) ein Koordinatensystem zuzuweisen? <newLine space="long"/>
                    <multimedia align="center" src="../image/WC_Abb_3.jpg" width="600" type="jpeg"
                        legend=" " thumbnail="../image/WC_Abb_3.jpg" bibIDRef="gisma"/>
                    <multimedia align="center" src="../image/WC_Abb_4.jpg" width="600" type="jpeg"
                        legend=" " thumbnail="../image/WC_Abb_4.jpg" bibIDRef="gisma"/>
                    <newLine space="long"/>
                    <newLine space="long"/>
                </question>
                <answer correct="no">1</answer>
                <answer correct="no">2</answer>
                <answer correct="no">3</answer>
                <answer correct="no">4</answer>
                <answer correct="yes">5</answer>
                <answer correct="no">6</answer>
                <answer correct="no">7</answer>
                <answer correct="no">8</answer>
                <answer correct="no">9</answer>
                <answer correct="no">10</answer>
                <answer correct="no">11</answer>
                <answer correct="yes">12</answer>
                <answer correct="no">13</answer>
                <answer correct="yes">14</answer>






            </multipleChoice>
        </selfCheck>

        <selfCheck>
            <multipleChoice>
                <question>Wie können Sie die räumliche Ausdehnung eines Datensatzes mit Hilfe der
                    Software ArcGIS herausfinden? <newLine space="long"/>
                </question>
                <answer correct="yes" feedback="Allerdings kostet das Zeit ohne Ende">
                    <list listStyle="ordered">
                        <item>ArcMap öffnen</item>
                        <item>Datensatz laden</item>
                        <item> Interaktiv Koordinatenwerte der Koordinaten auslesen, die am
                            weitesten im Norden, West, Süden und Osten liegen</item>
                    </list>
                </answer>
                <answer correct="yes"
                    feedback="Funktioniert nur bei korrekter Integration der Metadaten-Funktion von Arc-Catalog.">
                    <list listStyle="ordered">
                        <item>ArcCatalog öffnen</item>
                        <item>Zum Datensatz navigieren</item>
                        <item> Ausdehnung aus den Metadaten auslesen</item>
                    </list>
                </answer>
                <answer correct="yes">
                    <list listStyle="ordered">
                        <item>ArcCatalog öffnen</item>
                        <item>Zum Datensatz navigieren</item>
                        <item>Ausdehnung aus den Datensatzeigenschaften auslesen</item>
                    </list>
                </answer>
                <answer correct="no"
                    feedback="Der Datenrahmen kann eine völlig andere Ausdehnung aufweisen als der jeweilige Datensatz">
                    <list listStyle="ordered">
                        <item>ArcMap öffnen</item>
                        <item>Datensatz laden</item>
                        <item> Ausdehnung aus den Datenrahmeneigenschaften auslesen</item>
                    </list>
                </answer>
                <answer correct="no">
                    <list listStyle="ordered">
                        <item>ArcMap öffnen</item>
                        <item>Datensatz laden</item>
                        <item>Ausdehnung aus der Attributtabelle auslesen</item>
                    </list>
                </answer>
                <answer correct="no">
                    <list>
                        <item>Keine der Aussagen trifft zu</item>
                    </list>
                </answer>

            </multipleChoice>
        </selfCheck>

        <selfCheck>
            <multipleChoice>
                <question>Welche der Aussagen zur nachfolgenden Abbildung ist richtig? <newLine
                        space="long"/>
                    <multimedia align="center" src="../image/WC_Abb_3.png" width="600" type="jpeg"
                        legend=" " thumbnail="../image/WC_Abb_3.png" bibIDRef="gisma"/>
                </question>
                <answer correct="no">Abbildung 1 stellt einen Vektordatensatz dar</answer>
                <answer correct="no">Abbildung 2 stellt einen Rasterdatensatz dar</answer>
                <answer correct="yes">Abbildung 1 stellt einen Rasterdatensatz dar</answer>
                <answer correct="yes">Abbildung 2 stellt einen Vektordatensatz dar</answer>
                <answer correct="no">Keine der Aussagen trifft zu</answer>
            </multipleChoice>
        </selfCheck>

        <selfCheck>
            <multipleChoice>
                <question>Welcher der zwei Abbildungen liegt Ihrer Auffassung nach ein
                    raum-kontinuierlicher, und welcher ein raum-diskreter Datensatz
                        zugrunde?<newLine space="long"/>
                    <multimedia align="center" src="../image/WC_Abb_1.png" width="600" type="png"
                        legend=" " thumbnail="../image/WC_Abb_1.png" bibIDRef="gisma"/>
                    <newLine space="long"/>
                </question>

                <answer correct="yes">Abb. 1 ist ein kontinuierlicher Datensatz</answer>
                <answer correct="no">Abb. 1 ist ein diskreter Datensatz</answer>
                <answer correct="no">Abb. 2 ist ein kontinuierlicher Datensatz</answer>
                <answer correct="yes">Abb. 2 ist ein diskreter Datensatz</answer>
            </multipleChoice>
        </selfCheck>

        <selfCheck>
            <multipleChoice>
                <question>Welche der Zuordnungen ist korrekt?</question>
                <answer correct="no">Datentyp - Alphanumerische Zeichen</answer>
                <answer correct="no">Wertebereich - Boolean </answer>
                <answer correct="yes">Datentyp - Float/Real</answer>
                <answer correct="yes"> Datentyp - String/Character</answer>
                <answer correct="yes"> Wertebereich - Wahr/Falsch</answer>
                <answer correct="no">Wertebereich - Integer</answer>
                <answer correct="no">Datentyp - Teilmenge der reellen Zahlen</answer>
                <answer correct="yes">Wertebereich - Teilmenge der ganzen Zahlen</answer>
                <answer correct="no"> Datentyp - Teilmenge der ganzen Zahlen</answer>
            </multipleChoice>
        </selfCheck>

        <selfCheck>
            <multipleChoice>
                <question>Welche Merkmale unterscheiden Geodaten von anderen Daten?<newLine
                        space="long"/>
                </question>

                <answer correct="yes">Raumbezug</answer>
                <answer correct="no">Vektorformat</answer>
                <answer correct="yes" feedback="Falls die zeitliche Dimension integriert ist"
                    >Zeitangabe</answer>
                <answer correct="no">Legende</answer>
            </multipleChoice>
        </selfCheck>

        <selfCheck>
            <multipleChoice>
                <question> „Bei welcher/welchen der rot eingetragenen Linien handelt es sich um
                    einen Mittelmeridian der UTM_WGS_1984 Projektion? <newLine space="long"/>
                    <multimedia align="center" src="../image/WC_Abb_6.png" width="600" type="png"
                        legend=" " thumbnail="../image/WC_Abb_6.png"/>
                    <newLine space="long"/></question>
                <answer correct="no">1</answer>
                <answer correct="yes">2</answer>
                <answer correct="no">3</answer>
                <answer correct="no">4</answer>
                <answer correct="yes">5</answer>
                <answer correct="no">6</answer>
            </multipleChoice>
        </selfCheck>

        <selfCheck>
            <multipleChoice>
                <question> Welche der folgenden Eigenschaften ist nicht bedeutsam für die
                    geographische Referenzierung eines Datensatzes?</question>
                <answer correct="yes">Geodätisches Datum</answer>
                <answer correct="no">Geodatisches System</answer>
                <answer correct="no">Projektion</answer>
                <answer correct="no">Transversaler Merkartorentwurf</answer>
                <answer correct="yes">Bestimmbarkeit jeder Position </answer>
                <answer correct="no">Zuordnung aller Merkmalsattribute</answer>
                <answer correct="no">Maßeinheit Dezimalgrad </answer>
                <answer correct="yes">Geographische Länge; Geographische Breite</answer>
            </multipleChoice>
        </selfCheck>

        <selfCheck>
            <multipleChoice>
                <question> Was versteht man unter <formatted style="italic">False
                        Northing</formatted>?</question>
                <answer correct="no">Ein für den Mittelwert im jeweiligen Koordinatensystem
                    festgelegter Rechtswert, sodass die Ordinate (Rechtswert = 0) nicht den Meridian
                    markiert.</answer>
                <answer correct="no">st ein anderer Begriff für den
                    Greenwich-Mittelmeridian.</answer>
                <answer correct="yes">In Richtung Norden gemessener Abstand einer Koordinate zu
                    ihrem Fußpunkt, welcher durch die entsprechend gewählte Lage der y-Achse immer
                    positive Hochwerte hat</answer>
                <answer correct="no">Ist ein von der NASA eingeführter Umrechnungswert für die
                    Umrechnung zwischen dem NASA-Koordinatensystem und dem
                    UTM_WGS_1984-System</answer>
                <answer correct="no">Ein von der NASA eingeführtes Koordinatensystem, welches alle
                    UTM Zonen die sich auf der Südhalbkugel befinden, mit negativen Koordinaten auf
                    die Nordhalbkugel projiziert</answer>
            </multipleChoice>
        </selfCheck>

        <selfCheck>
            <multipleChoice>
                <question> Was bedeutet der Begriff <formatted style="italic"
                        >Rektifizieren</formatted>?</question>
                <answer correct="no">Zuweisung einer relativen Geometrie unterschiedlicher
                    Rasterdaten aufeinander mit Hilfe von Passpunkten</answer>
                <answer correct="no">Erstellung einer geometrischen Lageanpassung unter Verwendung
                    eines bereits referenzierten Bezugsrahmens.</answer>
                <answer correct="yes">Korrektur systemarer Aufnahmefehler eines Scannersystems und
                    der Verzerrung durch die Ellipsoidgestalt der Erde mit Hilfe von Passpunkten
                    mathematischen Transformationsfunktionen.</answer>
            </multipleChoice>
        </selfCheck>

        <selfCheck>
            <multipleChoice>
                <question> Betrachten Sie nachfolgende Darstellung des Deutschlandkarte in ArcMap
                    jeweils vorher/nachher. Welche der folgenden Arbeitsabläufe führt zu dieser
                    Veränderung? Tip: Bei der Vorher-Darstellung handelt es sich laut Metadaten um:
                    Geographic Coordinate System: GCS_ETRS_1989 <newLine space="long"/>
                    <multimedia align="center" src="../image/WC_Abb_7.png" width="600" type="png"
                        legend=" " thumbnail="../image/WC_Abb_7.png"/>
                    <newLine space="long"/>
                </question>
                <answer correct="no">Vor dem Einladen des Deutschland-Shapefiles das
                    Koordinatensystem der Datenebene (Data) auf GCS_WGS_1984 einstellen </answer>
                <answer correct="yes">Vor dem Einladen des Deutschland-Shapefiles das
                    Koordinatensystem des Datenrahmens auf WGS_1984_UTM_Zone_32N einstellen</answer>
                <answer correct="no"> Nach dem Einladen des Deutschland-Shapefiles das
                    Koordinatensystem des Datenebene (Data) einstellen auf:
                    WGS_1984_UTM_Zone_32N</answer>
                <answer correct="no">Nach dem Einladen des Deutschland-Shapefiles das
                    Koordinatensystem des Datenrahmens auf GCS_WGS_1984 einstellen </answer>
                <answer correct="yes">Nach dem Einladen des Deutschland-Shapefiles das
                    Koordinatensystem des Datenrahmens auf WGS_1984_UTM_Zone_32N einstellen </answer>
                <answer correct="no">Mit dem Werkzeug (Tool) <formatted style="italic">Projektion
                        definieren</formatted> das Shapefile auf WGS_1984_UTM_Zone_32N
                    einstellen</answer>
                <answer correct="yes">Mit dem Tool <formatted style="italic">Projizieren</formatted>
                    das Shapefile auf WGS_1984_UTM_Zone_32N projizieren</answer>
                <answer correct="no">Keine der Möglichkeiten</answer>


            </multipleChoice>
        </selfCheck>
    </selfAssessment>





    <summary>
        <paragraph>Sie sind für die erkenntnistheoretischen und wissenschaftlichen Grundideen
            räumlicher Abstraktionskonzepte in der Geographie sensibilisiert worden. Raum und Zeit
            werden (nicht nur in der Geographie) durch den Denkansatz der Technologie der
            Geoinformationssysteme (GIS) neu definiert und folglich auch neu interpretiert. Das
            Arbeiten, oder besser, das Denken mit Geoinformationssystemen benötigt sowohl
            wissenschaftstheoretisches Verständnis als auch eine gewisse Sensibilität bezüglich
            wissenschaftsethischer Verantwortung und den korrespondierenden Kommunikations- und
            Ausdrucksformen. Zeitgemäß und nachhaltig mit den Fragen unseres Lebensraumes umzugehen,
            bedeutet eine intensive Auseinandersetzung sowohl mit den technischen und als auch den
            erkenntnistheoretischen Anforderungen an eine kreative, transparente und
            nachvollziehbare und somit verantwortungsbewusste Interpretation der Welt. </paragraph>
        <paragraph> Sie haben den Hintergrund unterschiedlicher alltäglicher
            Georefrenzierungssysteme, z.B. Namen und postalische Adressen kennengelernt und wissen
            um die Analogien zu GI-Systemen. Über lineare Referenzsysteme und Katasterpläne haben
            Sie schrittweise die Inhalte der Erdvermessung in Längen- und Breitengrade
            kennengelernt. Weiterhin wurde der Unterschied zwischen Geokoordinaten und projizierten
            Koordinaten erläutert und in den Zusammenhang der Bedeutung von Projektionssysteme in
            GI-Systemen eingebettet. Weiterhin wurde die Integration von GPS-Messungen in GI-Systeme
            erläutert. Schließlich wurde anhand der Integration von Rasterbilddaten in Gi-Systeme
            die Bedeutung von Transformationen dargestellt.</paragraph>
        <paragraph> Jenseits aller Begriffe und Definitionen kann GIS als Werkzeug zur Umsetzung
            eines zeitgemäßen raum-zeitlich strukturierten und abstrahierenden Denkens in der
            Geographie bezeichnet werden. GIS beantwortet demnach nicht nur Fragen im Sinne eines
            "einfachen" Auskunftsystems, sondern vielmehr wird räumliche Wirklichkeit für Planung,
            für Analysen, für Wissensgewinnung im GIS generiert/gedacht. Die Abstraktionskonzepte,
            die hierfür notwendig sind, stammen aus der Informationstechnik und der
            Erkenntnistheorie. Sie sind transparent und nachvollziehbar und somit überprüfbar.
            Geoinformationssysteme in ihrer gesamten Vielgliedrigkeit bestimmen zunehmend unsere
            Alltagswahrnehmung und unsere Deutung der Welt. Dieses Feld betrachtet die Geographie
            seit Beginn ihrer akademischen Existenz als Kernkompetenz. </paragraph>
        <paragraph>Im Jahre 2010 kann ohne den Einsatz von GIS eine gesellschaftsrelevante,
            raumorientierte quantitative Geographie kaum noch sinnvoll betrieben werden.</paragraph>
    </summary>



    <glossary visible="yes">
        <definition term="SRTM 90m Digital Elevation Data">
            <paragraph> Das 3 Sekunden räumlich aufgelöste digitale Höhenmodell (<term
                    glossRef="DGM">DGM</term>)der <term glossRef="NASA">NASA</term> Shuttle Radar
                Topographic Mission "<term glossRef="SRTM 90m Digital Elevation Data">SRTM 90m
                    Digital Elevation Data</term>" ist für nicht kommerzielle Zwecke frei vom CGIAR
                verfügbar. Die Höhendaten unterliegen dem Urheberrecht des "CGIAR Consortium for
                Spatial Information". Diese Organisation hat die Originaldaten der NASA überarbeitet
                und ergänzt. Das Höhenmodell besteht aus insgesamt 1728 Dateien mit Höhenangaben
                zwischen dem 60. nördlichen Breitengrad und dem 60. südlichen Breitengrad. Jede
                Datei umfasst einen Bereich von 5 Längen- und 5 Breitengraden. Die Geländehöhen sind
                in einem 3 Sekunden Gitter abgelegt. Das entspricht einer Auflösung von bestenfalls
                90 x 90 Metern in Äquatornähe. Vertikal wird die Geländehöhe über dem Mittleren
                Meeresspiegel (Mean Sea Level) in ganzen Metern abgebildet. Weitere Informationen
                finden Sie auf der Internetseite des CGIAR. </paragraph>
            <paragraph>Quelle: http://srtm.csi.cgiar.org/</paragraph>
        </definition>
        <definition term="NASA">Die National Aeronautics and Space Administration - zu deutsch:
            Nationale Luft- und Raumfahrtbehörde - (NASA [englisch ˈnæsə, deutsch meist ˈnaːsa],
            gegründet 29. Juli 1958) ist die zivile US-Bundesbehörde für Luft- und Raumfahrt. Jedoch
            ist die Trennung zum militärischen im Bereich der Luftfahrtforschung nicht vollständig,
            weil die NASA sowohl für die zivile wie auch die militärische Grundlagenforschung in der
            Luftfahrt zuständig ist. Sie unterscheidet sich hierin von der Europäischen
            Weltraumorganisation (ESA), die nach Artikel II ihres Statuts ausschließlich der zivilen
            Weltraumforschung dient und auch keine Luftfahrtforschung betreibt. Quelle:
            http://de.wikipedia.org/wiki/National_Aeronautics_and_Space_Administration</definition>
        <definition term="Datenmodell">Bezeichnung für ein künstlich geschaffenes, abstraktes Abbild
            eines Ausschnittes aus der Wirklichkeit mit dem Ziel, bestimmte Gegebenheiten, z.B. die
            für einen Geschäftsprozess in einem Unternehmen notwendigen Informationen, genau in
            Datenstrukturen abbilden zu können. Quelle:
            http://www.geoinformatik.uni-rostock.de/einzel.asp?ID=452</definition>
        <definition term="DGM">
            <paragraph>Bezüglich der Begriffe "Digitales Geländemodell" (DGM) - engl. "digital
                terrain model" (DTM) und "Digitales Höhenmodell" (DHM) - engl. "digital elevation
                model" (DEM) herrscht einige Verwirrung. DGM und DHM beschreiben das Kontinuum einer
                Oberfläche als eine finite Menge von dreidimensionalen Raumpunkten (x,y,z-Werte).
                Die mit verschiedenen Methoden gemessenen xyz-Werte (xyz-Tripel) sind meist, aber
                nicht immer unregelmäßig im Raum verteilt. Aus den unregelmäßig im Raum verteilten
                xyz-Tripeln werden - über verschiedene Interpolationsverfahren (z.B. Kriging) -
                meist Quadratraster (gleiche Abstände in x- und y-Richtung) berechnet. Ein
                xyz-Tripel im Raster repräsentiert somit jeweils eine Fläche von der Kantenlänge der
                Rasterweite des DGM und wird daher auch als 'Rasterzelle' bezeichnet.</paragraph>
            <paragraph>Definition "Digitales Höhenmodell" (DHM): Digital gespeicherte x,y,z-Werte
                einer Oberfläche. Bei einem DHM muß immer angegeben werden, um welche Oberfläche es
                sich handelt (z.B. DHM der Vegetationsoberfläche, DHM der Grundwasseroberfläche, DHM
                der Erdoberfläche). </paragraph>
            <paragraph>Definition "Digitales Geländemodell" (DGM): Digital gespeicherte x,y,z-Werte
                der Erdoberfläche. Ein DGM ist demnach ein Spezialfall des allgemeineren Begriffs
                DHM (DGM = DHM der Erdoberfläche).</paragraph>
            <paragraph>Einheitliche Dateiformate für DGM und DHM liegen leider nur z.T. vor, vgl.
                z.B. DEM-Format des USGS, Grid-Dateien des Programms SURFER (Golden Software),
                ASCII-Grid-Dateien des Programms ARC/INFO (ESRI). Das allgemeinste Format ist auf
                jeden Fall: jeweils die x-, y-, z-Werte eines Tripels in jeweils einer Zeile in
                einer ASCII-Datei.</paragraph>
            <paragraph>Literaturhinweise: Definitionen: HOFMANN, W. (1986): Wieder einmal: Das
                Digitale Gelände-/Höhenmodell. - Bildmessung u. Luftbildwesen, 54 (1): 31-31;
                Karlsruhe. Unseres Wissens die erste Publikation zu DGM ("Erfindung des DGM"):
                MILLER, C.L. u. LAFLAMME, R.A. (1958): The digital terrain model. - Engineer. and
                Remote Sensing, 24: 433-442. </paragraph>
            <paragraph>Quelle: verändert nach:
                http://www.scilands.de/d_index.htm?page=/service/faq/definitionen_dgm/definitionen_dgm.htm.
                Zugriff: 4.5.2009 </paragraph>
        </definition>
        <definition term="Open Source">Open Source engl.) bzw. quelloffen ist eine Palette von
            Lizenzen für Software, deren Quelltext öffentlich zugänglich ist und durch die Lizenz
            Weiterentwicklungen fördert. Open Source-Software steht unter einer von der Open Source-
            Initiative (OSI) anerkannten Lizenz. Diese Organisation stützt sich bei ihrer Bewertung
            auf die Kriterien der Open Source-Definition, die weit über die Verfügbarkeit des
            Quelltexts hinausgeht. Sie ist fast deckungsgleich mit der Definition Freier Software.
            Quelle: http://de.wikipedia.org/wiki/Open_Source. Zugriff: 12.10.2009. </definition>
        <definition term="NUTS">Raumdaten - NUTS - Nomenclature des unités territoriales
            statistiques [1] Das NUTS Acronym steht für Nomenclature des unités territoriales
            statistiques – zu gut Deutsch „Systematik der Gebietseinheiten für die Statistik“ und
            ist im Aufbau und ihrer zeitlichen Entwicklung recht komplex (Anm.: gerade deshalb ist
            es sehr wichtig – vor allem für Zeitreihenanalysen- sich mit diesem Aspekt
            auseinanderzusetzen). In Europa sind es die Lokalen Gebietseinheiten (Local Area Units =
            LAU) die die Grundeinheiten der NUTS-Regionen bilden. Weitere Listen für die übrigen EU
            Länder können unter http://ec.europa.eu/comm/eurostat/ramon/nuts/lau_de.html geladen
            werden. Die wesentliche Merkmale der NUTS sind: a) Die NUTS basiert auf einer
            Aufschlüsselung nach institutionellen Gebietseinheiten b) Die NUTS basiert auf
            regionalen Einheiten allgemeiner Art c) Die NUTS ist eine hierarchische Klassifikation
            mit drei Ebenen Für die Durchschnittsgröße der NUTS-Regionen sind in der NUTS-Verordnung
            Unter- und Obergrenzen festgesetzt [2]. Bei einer detaillierteren Aufschlüsselung als
            NUTS3 gelangt man zur Ebene der Distrikte und Gemeinden, die auch als lokale
            Verwaltungseinheiten" bezeichnet werden. Diese Ebene ist nicht Gegenstand der
            NUTS-Verordnung.<newLine/> Quellen: <newLine/> [1]
            http://ec.europa.eu/comm/eurostat/ramon/nuts/statistical_regions_de.html Zugriff:
            05.02.2007<newLine/>[2]
            http://europa.eu.int/eur-lex/pri/de/oj/dat/2003/l_154/l_15420030621de00010041.pdf
            Zugriff:03.02.2007</definition>

    </glossary>
    <bibliography>
        <websites bibID="Streit" url="http://ifgivor.uni-muenster.de/vorlesungen/Geoinformatik/"
            author="Streit, U."
            downloadUrl="http://ifgivor.uni-muenster.de/vorlesungen/Geoinformatik/kap/kap7/k07_3.htm#Georeferenz)"
            title="Analysen mit rasterbasierten Geoobjekten" publisher="Uni Münster"
            publicationYear="2007" accessedDate="23.10.2009" publicationPlace="Münster"/>
        <websites bibID="kruse_2005 " title="Netzzugang und Wettbewerb bei Briefdiensten"
            author="Kruse, J."
            url="http://www.biek.de/download/gutachten/postnetzzugang_kruse_0105.pdf"
            publisher="Bundesverbandes Internationaler Express- und Kurierdienste e.V."
            publicationYear="2005" downloadUrl="../../../material/postnetzzugang_kruse_0105.pdf"/>
        <websites bibID="Mauro, D."
            url="http://www.alpentunnel.de/30_Vermessung/40_GPS/frame_vermessung_gps.htm"
            downloadUrl="http://www.alpentunnel.de/30_Vermessung/40_GPS/frame_vermessung_gps.htm"
            author="Mauro, D." accessedDate="13.10.2009" publicationYear="2008"
            publisher="Deutscher Verein für Vermessungswesen e.V."/>
        <websites bibID="Vaz de Almeida, R." url="http://www.uff.br/mapprojections/mp_en.html"
            downloadUrl="http://www.uff.br/mapprojections/mp_en.html" author="Vaz de Almeida, R."
            accessedDate="10.10.2009" publicationYear="2009" title="Map Projections "/>
        <websites bibID="Verouden, J." url="http://www.epsg.org/" downloadUrl="http://www.epsg.org/"
            title="OGP Surveying and Positioning Committee Background" author="Verouden, J."
            accessedDate="10.10.2009" publicationYear="2009"
            publisher="OGP Surveying and Positioning Committee Background"/>
        <websites bibID="GDelvauxdefenffe"
            url="http://www.planet-wissen.de/kultur_medien/kommunikation/post/index.jsp "
            downloadUrl="http://www.planet-wissen.de/kultur_medien/kommunikation/post/index.jsp "
            author="Delvaux de Fenffe, G." accessedDate="19.10.2009" publicationYear="2009"
            title="Post und Briefmarken" publisher="Planet Wissen"/>
        <websites bibID="raab"
            title="Geodätisches Observatorium und Fundamentalstation Wettzell, Bayern. Die beiden Kuppeln links und in der Mitte beherbergen das Satellie Observing System Wettzell (SOS-W) und das Wettzell Laser Ranging System (WLRS). Rechts im Bild ist die 20m-Schüssel des Radioteleskops Wettzell (RTW) zu sehen."
            url="http://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/4/4b/Geodetic_Observatory_Wettzell.jpg/800px-Geodetic_Observatory_Wettzell.jpg"
            downloadUrl="http://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/4/4b/Geodetic_Observatory_Wettzell.jpg/800px-Geodetic_Observatory_Wettzell.jpg"
            author="Raab, H." publicationYear="2008" publisher="Wikipedia" accessedDate="21.10.2009"/>
        <websites bibID="dandor2"
            title="Birnenform als Näherung der Erdfigur im Vergleich zum elliptischen Querschnitt (schwarze Linie)."
            author="Dandor" url="http://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/7/78/Geoundnsrp.png"
            downloadUrl="http://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/7/78/Geoundnsrp.png"
            publicationYear="2006" publisher="Wikipedia" accessedDate="23.10.2009"/>
        <websites bibID="dandor"
            url="http://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/4/41/Geoundaequrp.png"
            downloadUrl="http://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/4/41/Geoundaequrp.png"
            author="Dandor"
            title="Veranschaulichung der Schwerevariation entlang des Äquators, bezogen auf eine kreisförmige Referenzfläche (schwarz)."
            publisher="Wikipedia" publicationYear="2006" accessedDate="26.10.2009"/>
        <websites bibID="nasa"
            url="http://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/5/56/Geoids_sm.jpg"
            downloadUrl="http://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/5/56/Geoids_sm.jpg"
            author="NASA" title="Stark überhöhte Visualsierung des Erdschwerefeldes (Geoid)."
            publicationYear="2005" publisher="NASA" accessedDate="26.10.2009"/>
        <websites bibID="augpi"
            downloadUrl="http://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/archive/b/b5/20091022034620%21OblateSpheroid.PNG"
            url="http://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/archive/b/b5/20091022034620%21OblateSpheroid.PNG"
            title="Darstellung eines Rotationsellipsoid." author="AugPi" publisher="Wikipedia"
            publicationYear="2006"/>
        <websites bibID="ttog"
            url="http://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/d/d9/Geographic_coordinates_sphere.svg/609px-Geographic_coordinates_sphere.svg.png"
            downloadUrl="http://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/d/d9/Geographic_coordinates_sphere.svg/609px-Geographic_coordinates_sphere.svg.png"
            author="Ttog"
            title="Die Bestimmung geographischer Koordinaten auf einem Rotationsellipsoid."
            publisher="Wikipedia" publicationYear="2006" accessedDate="26.10.2009"/>
        <websites bibID="honina"
            downloadUrl="http://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/3/37/Kugelkoordinaten.PNG"
            url="http://de.wikipedia.org/w/index.php?title=Datei:Kugelkoordinaten.PNG&amp;filetimestamp=20090524191346"
            title="Das Konzept der Kugelkoordinaten" author="Honina" accessedDate="26.10.2009"
            publicationYear="2004" publisher="Wikipedia"/>
        <websites bibID="sanok"
            url="http://de.wikipedia.org/w/index.php?title=Datei:Bukowsko1906.jpg&amp;filetimestamp=20051004055744"
            accessedDate="26.10.2009" author="Silarski, M."
            downloadUrl="http://upload.wikimedia.org/wikipedia/de/thumb/8/82/Bukowsko1906.jpg/800px-Bukowsko1906.jpg"
            publicationYear="2009" title="Historischer Katasterplan von Bukowsko, Galizien"/>
        <websites bibID="scholl" url="http://www.autobahnatlas-online.de/" accessedDate="26.10.2009"
            author="Scholl, P." downloadUrl="http://www.autobahnatlas-online.de/A7.htm"
            publicationYear="2009" title="A7"/>
        <websites bibID="geohack"
            url="http://stable.toolserver.org/geohack/geohack.php?pagename=Cook_Islands&amp;params=21_12_S_159_46_W_type:country(240)"
            accessedDate="26.10.2009" author="Geohack"
            downloadUrl="http://stable.toolserver.org/geohack/geohack.php?pagename=Cook_Islands&amp;params=21_12_S_159_46_W_type:country(240)"
            publicationYear="2009" title="GeoHack - Cook Islands"/>
        <websites bibID="globalmappervideo2"
            url="http://www.globalmapperforum.com/tutorial-8-georectifying-imagery-101.html"
            title="Tutorial 8 - Georectifying Imagery 101 " publisher="globalmapperforum.com"
            publicationYear="2009" accessedDate="26.10.2009"
            downloadUrl="http://www.globalmapperforum.com/tutorial-8-georectifying-imagery-101.html"
            author="globalmapperforum.com"/>
        <websites bibID="globalmapperreferencing"
            url="http://www.globalmapper.com/helpv9/Help_ImageRectification.html"
            title="Image Rectification (Georeferencing)" author="globalmapper.com"
            accessedDate="26.10.2009" publicationYear="2009" publisher="globalmapper.com"/>
        <websites bibID="globalmappervideo1"
            url="http://www.globalmapperforum.com/tutorial-1-changing-the-coordinate-system-of-a-project.html"
            title="Tutorial 1 - Changing the Coordinate System of a Project"
            accessedDate="26.10.2009" author="globalmapperforum" publicationYear="2009"/>
        <websites bibID="wikipediacookislands" url="http://en.wikipedia.org/wiki/Cook_Islands"
            title="Cook Islands" publisher="Wikipedia" accessedDate="26.10.2009" author="Cydebot"
            publicationYear="2009"/>
        <websites bibID="wolfram" author="Wolfram, S." url="http://www.wolframalpha.com"
            title="Wolfram Alpha" publisher="Wolfram Alpha LLC" publicationYear="2009"
            accessedDate="26.10.2009"/>
        <websites bibID="werweisswas" url="http://www.wer-weiss-was.de/theme39/article3014151.html"
            accessedDate="22.10.2009" publicationYear="2005" author="datafox"/>

        <websites bibID="gisma" author="GIS.MA" title="eigene Darstellung" publicationYear="2009"
            publicationPlace="Marburg" publisher="GISMA"/>
        <websites bibID="creu" author="Reudenbach, C." title="GIS.MA" publicationYear="2009"
            publicationPlace="Marburg" publisher="GISMA"
            url="http://www.uni-marburg.de/fb19/einrichtung/gisma"/>
        <websites bibID="wbi" author="Astro-AG"
            downloadUrl="http://www.astrofotos.de/images/hier.gif"
            publisher="Astro-AG des Walther-Rathenau-Gymnasiums" url="http://www.astrofotos.de"
            accessedDate="12.10.2009"/>
        <websites bibID="3orte" author="Behrendes, Lena" publicationYear="2010"
            title="Dreisprachige Straßenbeschilderung im Grödnertal in Südtirol mit Ladinisch, Deutsch und Italienisch."/>

        <websites bibID="mindbreakone" author="MindbreakOne" publicationYear="2007"
            title="Exotic Cook Islands: Aitutaki Rarotonga Relax"
            downloadUrl="http://www.youtube.com/v/7bY-qlxhRaM"/>

        <websites bibID="mjoedahult" author="Center for Geoinformation" publicationYear="2006"
            title="Umfrage What do you now about geospatial data"
            downloadUrl="http://www.youtube.com/v/zX2EcvzsmcE" publicationPlace="Dortmund"/>

        <websites bibID="swm" accessedDate="14.10.2009" author="Stadwerke Marburg"
            downloadUrl="http://www.stadtwerke-marburg.de/sixcms/media.php/20/T_LinNetzMarburg%202009.pdf"
            publicationYear="2008" title="Tagesliniennetz der Universitätsstadt Marburg"/>

        <websites bibID="presse03" accessedDate="14.10.2011" author="Presse03"
            downloadUrl=" http://de.wikipedia.org/wiki/Datei:Sanspareil_Luftbild_West.jpg"
            publicationYear="2009" title="Luftbild Selbitz"/>

        <websites bibID="arnold" accessedDate="19.10.2009" author="Arnold, D."
            downloadUrl="http://blogreiter.typepad.com/.a/6a00d8341ca37553ef01156f171b39970c-pi"
            publicationYear="2005" title="Western frontier of the Franconian Swiss mountain range"/>
        <websites bibID="schulze" author="Schulze, U." title="GIS.MA" publicationYear="2009"
            publicationPlace="Marburg" publisher="GISMA"
            url="http://www.uni-marburg.de/fb19/einrichtung/gisma"/>
        <websites bibID="Sächsicher Bildungsserver"
            url="http://gis.sn.schule.de/website/Erde/viewer.htm"
            author="Redaktion Sächsischer Bildungsserver" accessedDate="27.8.2009"
            publisher="Sächsisches Bildungsinstitut"/>
        <websites bibID="vonneumann"
            url=" http://tams-www.informatik.uni-hamburg.de/applets/baukasten/DA/VNR_Einleitung.html"
            title="Der Von-Neumann-Rechner" author="Kelling, C." publicationYear="1996"
            accessedDate="3.5.2003"/>
        <websites bibID="osgeo" url="http://gis.fem-environment.eu/gis-development/"
            accessedDate="13.08.2009" author="Neteler, C." publicationPlace="Trento"
            publicationYear="2009" publisher="FEM-CRI GIS-RS"
            downloadUrl="http://gis.fem-environment.eu/uploads/images/osgeo_software_stack.png"/>

        <websites bibID="mikmaq" accessedDate="17.10.2009" author="Mikmaq"
            downloadUrl="http://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/2/28/Fraenkische_Schweiz.png/800px-Fraenkische_Schweiz.png"
            publicationYear="2009" title="Karte der Fränkischen Schweiz"/>
        <websites bibID="jide" accessedDate="15.10.2009" author="Jide"
            downloadUrl="http://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/c/c4/DEMVercors.png"
            publicationYear="2005" title="Digital Elevation Model of the Vercors massif "/>
        <websites bibID="sem"
            downloadUrl="http://upload.wikimedia.org/wikipedia/de/0/0f/Sender-Empf%C3%A4nger-Modell.png"
            url="http://de.wikipedia.org/wiki/Sender-Empf%C3%A4nger-Modell"
            title="Sender-Empfänger-Modell" accessedDate="12.08.2009" publisher="Wikipedia"
            author="Wiska, B." publicationYear="2003"/>
        <websites bibID="JOSM" accessedDate="19.06.2009"
            downloadUrl="http://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/2/21/JOSM-ss.png/800px-JOSM-ss.png"
            author="Scholz, I." url="http://de.wikipedia.org/w/index.php?title=Datei:JOSM-ss.png"
            publicationYear="2009" title="Der JOSM Editor"/>
        <websites bibID="wp3dkoordinaten"
            downloadUrl="http://commons.wikimedia.org/wiki/File:3D_coordinate_system.svg"
            author="Sakurambo" publicationYear="2007" accessedDate="12.7.2009"
            title="Ausschnitt aus einem dreidimensionalen kartesischen Koordinatensystem"/>
        <websites bibID="ptolo" accessedDate="05.02.2007"
            downloadUrl="http://www.ibiblio.org/wm/map/ancient-world-map-1482.jpg"
            url="http://www.ibiblio.org/wm" title="Cosmographia" author="Lienhart, H."
            publicationPlace="Ulm" publicationYear="1482" publisher="WebMuseum, Nicolas Pioch"/>

        <websites bibID="wp2dkoordinaten"
            downloadUrl="http://commons.wikimedia.org/wiki/File:Cartesian-coordinate-system.svg "
            title="Ausschnitt aus einem zweidimensionales Koordinatensystem" author="Bolino, K."
            publicationYear="2008" accessedDate="12.09.2009"/>
        <websites bibID="gitta1" url="http://www.gitta.info/website/en/html/modules_overview.html"
            publicationYear="2005" accessedDate="19.3.2009" author="GITTA" title="What is GIS"/>
        <personalMail bibID="behrendes" author="Behrendes, Lena" dayMonthYear="10.04.2010"
            subject="Osterschmuck des Marienbrunnens in Ebermannstadt"/>
        <book bibID="bill2" author="Bill, R." edition="2" publicationPlace="Heidelberg"
            publicationYear="2008" publisher="Wichmann"
            title="Grundlagen der Geo-Informationssysteme: Band 2 Analysen, Anwendungen und neue Entwicklungen."/>
        <book bibID="rasch" author="Rasch, Th."
            title="Verstehen abstrakter Sachverhalte: Semantische Gestalten in der Konstruktion mentaler Modelle"
            publicationPlace="Berlin" publisher="Wissenschaftlicher Verlag" publicationYear="2006"/>
        <book bibID="bossel"
            title="Systeme, Dynamik, Simulation – Modellbildung, Analyse und Simulation komplexer Systeme"
            publicationPlace="Norderstedt/Germany" publicationYear="2004"
            publisher=" Books on Demand" author="Bossel, H."/>
        <book bibID="bartelme" author="Bartelme, N." publicationYear="2005"
            title="Geoinformatik: Modelle, Funktionen" publisher="Springer"
            publicationPlace="Berlin"/>
        <book bibID="monmonier" author="Monmonier, M." title="How to lie with maps"
            publicationYear="1991" publicationPlace="Chicago"/>
        <book bibID="longley" author="Longley, P.A., Goodchild, M.F. u. D.J. Maguire"
            title="Geographic information systems and science." publisher="Wiley"
            publicationYear="2005" publicationPlace="Chichester" edition="2nd"/>

        <book author="Bridgman, P.W." bibID="bridgman" publicationPlace="New york"
            title="The Logic of Modern Physics" publisher="Macmillan " publicationYear="1927"/>
        <book bibID="rivett" author="Rivett, P."
            title="Principles of model building. The construction of models for decision analysis"
            publicationPlace="London" publisher="Wiley" publicationYear="1972"/>
        <book bibID="ruß"
            title="Wissenschaftstheorie, Erkenntnistheorie und die Suche nach Wahrheit. Eine Einführung"
            author="Ruß, H.G." publicationPlace="Stuttgart " publicationYear="2004"
            publisher="Kohlhammer Urban"
            downloadUrl="https://ilias3.uni-marburg.de/repository.php?ref_id=154383&amp;cmd=sendfile"/>

        <book bibID="muell" title="Implementation von Problem-based Learning" author="Müller, C."
            publicationYear="2007" publicationPlace="Bern" publisher="hep-verlag"/>
        <book bibID="zick" downloadUrl="http://fbwirt.fh-hannover.de/veroeff/apapier/arb79.pdf"
            author="Zick, A."
            title="Das schamanische Weltbild als archaische Form des Konzepts &quot;ökologische Ökonomie"
            publisher="Cornelssen, I." publicationYear="2003" publicationPlace="Hannover"
            edition="Arbeitspapier Nr.79/03 des Fachbereichs Wirtschaft der FH-Hannover "/>
        <book bibID="b4" author="ZEHNDER, C.A." publicationPlace="Zürich" publicationYear="1998"
            publisher="vdf-Hochschulverlag AG" title="Informationssysteme und Datenbanken"/>

        <journalArticle bibID="Tobler"
            title="A Computer Movie Simulating Urban Growth in the Detroit Region" volumeNr="46"
            publicationYear="1970" pageNr="234" journalTitle="Economic Geography"
            downloadUrl="http://www.geographdy.com/blog/wp-content/uploads/2009/09/1970_-_tobler_-_a_computer_movie_simulating_urban_growth_in_the_detroit_region1.pdf"
            author="Tobler, W.R."/>
        <journalArticle bibID="Werlen" downloadUrl="http://www.erdkunde.de.vu/" author="Werlen, B."
            journalTitle="Erdkunde" pageNr="241" publicationYear="1993"
            title="Gibt es eine Geographie ohne Raum? Zum Verhältnis von traditioneller Geographie und zeitgenössischen Gesellschaften."
            volumeNr="47"/>
        <journalArticle bibID="Eckmüllner" author="Eckmüllner, O."
            journalTitle="Östereichische Forstzeitung" pageNr="16" publicationYear="2007"
            title="Götterblick – oder was?" volumeNr="11"/>







        <journalArticle bibID="lehmann" author="Lehmann, E." journalTitle="PGM" pageNr="73-84"
            publicationYear="1952" volumeNr="2"
            title="Die Kartographie als Wissenschaft und Technik"/>
        <contributionInBook bibID="pickles"
            title="Ground Truth: The Social Implications of Geographic Information Systems"
            author="Pickles, J." publicationPlace="University of Kentucky "
            publisher="Guilford Press" publicationYear="1993"/>
        <contributionInBook bibID="kanwischer" author="Kanwischer, D., Reudenbach, C., Schulze, U."
            title="Learning with Geoinformation IV - Lernen mit Geoinformation IV"
            titleOfContribution="Wie kommt der Transrapid nach Marburg? - GIS und problembasiertes Lernen in der Hochschule"
            publisher="Wichmann" editor="Jekel, T., Donert, K., Koller, A." pageNr="200-211"
            publicationPlace="Salzburg" publicationYear="2009"
            downloadUrl="../../../material/AGIT_09_Beitrag_Kanwischer_Reudenbach_Schulze.pdf"/>
        <journalArticle author="Schulze, U.; Kanwischer, D.; Reudenbach, C."
            title="Bologna - Gefahr oder Chance? Ein Praxisbericht aus der geographischen Hochschullehre zum kompetenzorientierten Lernen mit Geoinformation"
            journalTitle="Das Hochschulwesen" publicationYear="2010" volumeNr="6"
            bibID="schulze2010"
            downloadUrl="../../../material/HSW6_2010_Schulze_Kanwischer_Reudenbach.pdf"/>


    </bibliography>
    <metadata  visible="online">
        <organisation level="Basic"  module="SY">
            <creationPosition>
                <previous>none</previous>
                <following>none</following>
            </creationPosition>
        </organisation>
        <prerequisites>
            <preReqItem label="none">There are no prerequisites</preReqItem>
        </prerequisites>
        <keywords>
            <keywordItem>definition GIS </keywordItem>
            <keywordItem>information systems</keywordItem>
        </keywords>
        <technical>
            <technicalRequirement>
                <type>Browser</type>
                <name>Firefox</name>
                <minimumVersion>3.5</minimumVersion>
                <downloadURL>http://download.mozilla.org/?product=firefox-3.6&amp;os=win&amp;lang=de</downloadURL>
                <installationRemarks>See Firefox website for help with
                    installation</installationRemarks>
            </technicalRequirement>
        </technical>
        <lessonInfo>
            <language language="de" derived="no" originalLanguage="de"/>
            <lifecycle>
                
                <version creationDate="2009-08-01" modificationDate="2011-11-10">3</version>
                <contribute>
                    <person responsible="GISMA contributor" name="Chris Reudenbach"
                        email="reudenbach@staff.uni-marburg.de" institute="PUM" departement="GISMA"
                        >Overall concept, content, practice course</person>
                    <person responsible="GISMA contributor" name="Uwe Schulze"
                        email="schulze6@staff.uni-marburg.de" institute="PUM" departement="GISMA">
                        Practice course, Overall concept, revisions</person>
                    <person responsible="GISMA contributor" name="Sebastian Wieneke"
                        email="feedback@www.gis-ma.org" institute="PUM" departement="GISMA">data
                        preperation, practice solutions, revisions, basic eLML translation</person>
                    <person responsible="GISMA contributor" name="Nils Räder"
                        email="feedback@www.gis-ma.org" institute="PUM" departement="GISMA">Practice
                        solutions, revisions, basic eLML translation</person>
                    <person responsible="GISMA contributor" name="Manuel Sudau"
                        email="feedback@www.gis-ma.org" institute="PUM" departement="GISMA">Practice
                        solutions, text revisions</person>
                    <person responsible="Practice solutions" name="Daniel Lee"
                        email="feedback@www.gis-ma.org" institute="PUM" departement="GISMA">text
                        revisions</person>

                </contribute>
                <commentsNextVersion>Check copyright of used images. </commentsNextVersion>
            </lifecycle>
            <educational>
                <difficulty>Medium</difficulty>
                <typicalLearningTime>
                    <time>18 hours (feedback welcome).</time>
                </typicalLearningTime>
            </educational>
        </lessonInfo>
        <rights>
            <cost>no</cost>
            <copyright>GISMA Marburg 2009-2011</copyright>
        </rights>
    </metadata>
</lesson>
